4.001. 1. Anubuddhasutta - 1. Understood

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vajjīsu viharati bhaṇḍagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Vajjis at the village of Bhaṇḍa.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Catunnaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

“Mendicants, not understanding and not penetrating four things, both you and I have wandered and transmigrated for such a very long time.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Ariyassa, bhikkhave, sīlassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

Noble ethics,

Ariyassa, bhikkhave, samādhissa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

immersion,

Ariyāya, bhikkhave, paññāya ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

wisdom,

Ariyāya, bhikkhave, vimuttiyā ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

and freedom.

Tayidaṃ, bhikkhave, ariyaṃ sīlaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, ariyo samādhi anubuddho paṭividdho, ariyā paññā anubuddhā paṭividdhā, ariyā vimutti anubuddhā paṭividdhā, ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti, natthi dāni punabbhavo”ti.

These noble ethics, immersion, wisdom, and freedom have been understood and comprehended. Craving for continued existence has been cut off; the attachment to continued existence is ended; now there are no more future lives.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sīlaṃ samādhi paññā ca,

“Ethics, immersion, and wisdom,

vimutti ca anuttarā;

and the supreme freedom:

Anubuddhā ime dhammā,

these things have been understood

gotamena yasassinā.

by Gotama the renowned.

Iti buddho abhiññāya,

And so the Buddha, having insight,

dhammamakkhāsi bhikkhunaṃ;

explained this teaching to the mendicants.

Dukkhassantakaro satthā,

The teacher made an end of suffering,

cakkhumā parinibbuto”ti.

seeing clearly, he is extinguished.”

Paṭhamaṃ.

4.002. 2. Papatitasutta - 2. Fallen

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

“Someone without four things is said to have ‘fallen from this teaching and training’.

Katamehi catūhi?

What four?

Ariyena, bhikkhave, sīlena asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

Noble ethics,

Ariyena, bhikkhave, samādhinā asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

immersion,

Ariyāya, bhikkhave, paññāya asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

wisdom,

Ariyāya, bhikkhave, vimuttiyā asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

and freedom.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi asamannāgato ‘imasmā dhammavinayā papatito’ti vuccati.

Someone without these four things is said to have ‘fallen from this teaching and training’.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccati.

Someone with four things is said to be ‘secure in this teaching and training’.

Katamehi catūhi?

What four?

Ariyena, bhikkhave, sīlena samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccati.

Noble ethics,

Ariyena, bhikkhave, samādhinā samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccati.

immersion,

Ariyāya, bhikkhave, paññāya samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccati.

wisdom,

Ariyāya, bhikkhave, vimuttiyā samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccati.

and freedom.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato ‘imasmā dhammavinayā apapatito’ti vuccatīti.

Someone with these four things is said to be ‘secure in this teaching and training’.

Cutā patanti patitā,

They fall, collapsed and fallen;

giddhā ca punarāgatā;

greedy, they return.

Kataṃ kiccaṃ rataṃ rammaṃ,

The work is done, the joyful is enjoyed,

sukhenānvāgataṃ sukhan”ti.

happiness is found through happiness.”

Dutiyaṃ.

4.003. 3. Paṭhamakhatasutta - 3. Broken (1st)

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

“When a foolish, incompetent bad person has four qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi catūhi?

What four?

Ananuvicca apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

Without examining or scrutinizing, they praise those deserving of criticism,

ananuvicca apariyogāhetvā vaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

and they criticize those deserving of praise.

ananuvicca apariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti,

They arouse faith in things that are dubious,

ananuvicca apariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti—

and they don’t arouse faith in things that are inspiring.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

When a foolish, incompetent bad person has these four qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

When an astute, competent good person has four qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Katamehi catūhi?

What four?

Anuvicca pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṃ bhāsati,

After examining and scrutinizing, they criticize those deserving of criticism,

anuvicca pariyogāhetvā vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ bhāsati,

and they praise those deserving of praise.

anuvicca pariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne appasādaṃ upadaṃseti,

They don’t arouse faith in things that are dubious,

anuvicca pariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne pasādaṃ upadaṃseti—

and they do arouse faith in things that are inspiring.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavatīti.

When an astute, competent good person has these four qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Yo nindiyaṃ pasaṃsati,

When you praise someone worthy of criticism,

Taṃ vā nindati yo pasaṃsiyo;

or criticize someone worthy of praise,

Vicināti mukhena so kaliṃ,

you choose bad luck with your own mouth:

Kalinā tena sukhaṃ na vindati.

you’ll never find happiness that way.

Appamatto ayaṃ kali,

Bad luck at dice is a trivial thing,

Yo akkhesu dhanaparājayo;

if all you lose is your money

Sabbassāpi sahāpi attanā,

and all you own, even yourself.

Ayameva mahantataro kali;

What’s really terrible luck

Yo sugatesu manaṃ padosaye.

is to hate the holy ones.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

For more than two quinquadecillion years,

Chattiṃsatī pañca ca abbudāni;

and another five quattuordecillion years,

Yamariyagarahī nirayaṃ upeti,

a slanderer of noble ones goes to hell,

Vācaṃ manañca paṇidhāya pāpakan”ti.

having aimed bad words and thoughts at them.”

Tatiyaṃ.

4.004. 4. Dutiyakhatasutta - 4. Broken (2nd)

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Catūsu, bhikkhave, micchā paṭipajjamāno bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

“When a foolish, incompetent bad person acts wrongly toward four people they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamesu catūsu?

What four?

Mātari, bhikkhave, micchā paṭipajjamāno bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

Mother …

Pitari, bhikkhave, micchā paṭipajjamāno … pe … tathāgate, bhikkhave, micchā paṭipajjamāno … pe … tathāgatasāvake, bhikkhave, micchā paṭipajjamāno bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

father … a Realized One … and a disciple of a Realized One.

Imesu kho, bhikkhave, catūsu micchā paṭipajjamāno bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

When a foolish, incompetent bad person acts wrongly toward these four people they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Catūsu, bhikkhave, sammā paṭipajjamāno paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

When an astute, competent good person acts rightly toward four people they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Katamesu catūsu?

What four?

Mātari, bhikkhave, sammā paṭipajjamāno paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

Mother …

Pitari, bhikkhave, sammā paṭipajjamāno … pe … tathāgate, bhikkhave, sammā paṭipajjamāno … pe … tathāgatasāvake, bhikkhave, sammā paṭipajjamāno paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

father … a Realized One … and a disciple of a Realized One.

Imesu kho, bhikkhave, catūsu sammā paṭipajjamāno paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo ca viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavatīti.

When an astute, competent good person acts rightly toward these four people they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Mātari pitari cāpi,

A person who does wrong

yo micchā paṭipajjati;

by their mother or father,

Tathāgate vā sambuddhe,

or a Realized One, a Buddha,

atha vā tassa sāvake;

or one of their disciples,

Bahuñca so pasavati,

makes much bad karma.

apuññaṃ tādiso naro.

Tāya naṃ adhammacariyāya,

Because of their unprincipled conduct

Mātāpitūsu paṇḍitā;

toward their parents,

Idheva naṃ garahanti,

they’re criticized in this life by the astute,

Peccāpāyañca gacchati.

and they depart to be reborn in a place of loss.

Mātari pitari cāpi,

A person who does right

yo sammā paṭipajjati;

by their mother and father,

Tathāgate vā sambuddhe,

or a Realized One, a Buddha,

atha vā tassa sāvake;

or one of their disciples,

Bahuñca so pasavati,

makes much merit.

puññaṃ etādiso naro.

Tāya naṃ dhammacariyāya,

Because of their principled conduct

mātāpitūsu paṇḍitā;

toward their parents,

Idheva naṃ pasaṃsanti,

they’re praised in this life by the astute,

pecca sagge pamodatī”ti.

and they depart to rejoice in heaven.”

Catutthaṃ.

4.006. 6. Appassutasutta - 6. A Little Learning

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four? A person may have:

Appassuto sutena anupapanno, appassuto sutena upapanno, bahussuto sutena anupapanno, bahussuto sutena upapanno.

~Little learning and not get the point of learning. ~Little learning but get the point of learning. ~Much learning but not get the point of learning. ~Much learning and get the point of learning.

Kathañca, bhikkhave, puggalo appassuto hoti sutena anupapanno?

And how has a person learned little and not got the point of learning?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa appakaṃ sutaṃ hoti—

It’s when a person has learned little of the

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthā udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tassa appakassa sutassa na atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti.

And with the little they’ve learned, they understand neither the meaning nor the text, nor do they practice in line with the teaching.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo appassuto hoti sutena anupapanno.

That’s how a person has learned little and not got the point of learning.

Kathañca, bhikkhave, puggalo appassuto hoti sutena upapanno?

And how has a person learned little but has got the point of learning?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa appakaṃ sutaṃ hoti—

It’s when a person has learned little of the

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthā udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tassa appakassa sutassa atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti.

But with the little they’ve learned, they understand the meaning and the text, and they practice in line with the teaching.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo appassuto hoti sutena upapanno.

That’s how a person has learned little but has got the point of learning.

Kathañca, bhikkhave, puggalo bahussuto hoti sutena anupapanno?

And how has a person learned much but hasn't got the point of learning?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa bahukaṃ sutaṃ hoti—

It’s when a person has learned much of the

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthā udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tassa bahukassa sutassa na atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti.

But even though they’ve learned much, they understand neither the meaning nor the text, nor do they practice in line with the teaching.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo bahussuto hoti sutena anupapanno.

That’s how a person has learned much but hasn't got the point of learning.

Kathañca, bhikkhave, puggalo bahussuto hoti sutena upapanno?

And how has a person learned much and has got the point of learning?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa bahukaṃ sutaṃ hoti—

It’s when a person has learned much of the

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthā udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So tassa bahukassa sutassa atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno hoti.

And with the large amount they’ve learned, they understand the meaning and the text, and they practice in line with the teaching.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo bahussuto hoti sutena upapanno.

That’s how a person has learned much and has got the point of learning.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasminti.

These are the four people found in the world.

Appassutopi ce hoti,

If you don’t learn much,

sīlesu asamāhito;

and aren’t steady in ethics,

Ubhayena naṃ garahanti,

they’ll criticize you on both counts,

sīlato ca sutena ca.

for your ethics and your learning.

Appassutopi ce hoti,

If you don’t learn much,

sīlesu susamāhito;

and you are steady in ethics,

Sīlato naṃ pasaṃsanti,

they’ll praise your ethical conduct,

tassa sampajjate sutaṃ.

since your learning has succeeded.

Bahussutopi ce hoti,

If you learn much,

sīlesu asamāhito;

but aren’t steady in ethics,

Sīlato naṃ garahanti,

they’ll criticize your ethical conduct,

nāssa sampajjate sutaṃ.

for your learning hasn’t succeeded.

Bahussutopi ce hoti,

If you learn much,

sīlesu susamāhito;

and you are steady in ethics,

Ubhayena naṃ pasaṃsanti,

they’ll praise you on both counts,

sīlato ca sutena ca.

for your ethics and your learning.

Bahussutaṃ dhammadharaṃ,

A wise disciple of the Buddha

sappaññaṃ buddhasāvakaṃ;

who has much learning, and has memorized the teachings,

Nekkhaṃ jambonadasseva,

is like a coin of mountain gold.

ko taṃ ninditumarahati;

Who is worthy of criticizing them?

Devāpi naṃ pasaṃsanti,

Even the gods praise them,

brahmunāpi pasaṃsito”ti.

and by Brahmā, too, they’re praised.”

Chaṭṭhaṃ.

4.009. 9. Taṇhuppādasutta - 9. The Arising of Craving

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Cattārome, bhikkhave, taṇhuppādā yattha bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjati.

“Mendicants, there are four things that give rise to craving in a mendicant.

Katame cattāro?

What four?

Cīvarahetu vā, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjati;

For the sake of robes,

piṇḍapātahetu vā, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjati;

alms-food,

senāsanahetu vā, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjati;

lodgings,

itibhavābhavahetu vā, bhikkhave, bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjati.

or rebirth in this or that state.

Ime kho, bhikkhave, cattāro taṇhuppādā yattha bhikkhuno taṇhā uppajjamānā uppajjatīti.

These are the four things that give rise to craving in a mendicant.

Taṇhā dutiyo puriso,

Craving is a person’s partner

dīghamaddhāna saṃsaraṃ;

as they transmigrate on this long journey.

Itthabhāvaññathābhāvaṃ,

They go from this state to another,

saṃsāraṃ nātivattati.

but don’t get past transmigration.

Evamādīnavaṃ ñatvā,

Knowing this drawback—

Taṇhaṃ dukkhassa sambhavaṃ;

that craving is the cause of suffering—

Vītataṇho anādāno,

rid of craving, by not grasping,

Sato bhikkhu paribbaje”ti.

a mendicant would go forth mindfully.”

Navamaṃ.

4.010. 10. Yogasutta - 10. Attachments

1. Bhaṇḍagāmavagga - 1. At Bhaṇḍa Village

“Cattārome, bhikkhave, yogā.

“Mendicants, there are these four attachments.

Katame cattāro?

What four?

Kāmayogo, bhavayogo, diṭṭhiyogo, avijjāyogo.

The attachment to sensual pleasures, future lives, views, and ignorance.

Katamo ca, bhikkhave, kāmayogo?

And what is the attachment to sensual pleasures?

Idha, bhikkhave, ekacco kāmānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s when you don’t truly understand sensual pleasures’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa kāmānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ appajānato yo kāmesu kāmarāgo kāmanandī kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho kāmajjhosānaṃ kāmataṇhā sānuseti.

So greed, relishing, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for sensual pleasures linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kāmayogo.

This is called the attachment to sensual pleasures.

Iti kāmayogo.

Such is the attachment to sensual pleasures.

Bhavayogo ca kathaṃ hoti?

And what is the attachment to future lives?

Idha, bhikkhave, ekacco bhavānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s when you don’t truly understand future lives’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa bhavānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ appajānato yo bhavesu bhavarāgo bhavanandī bhavasneho bhavamucchā bhavapipāsā bhavapariḷāho bhavajjhosānaṃ bhavataṇhā sānuseti.

So lust, delight, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for continued existence linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhavayogo.

This is called the attachment to future lives.

Iti kāmayogo bhavayogo.

Such are the attachments to sensual pleasures and future lives.

Diṭṭhiyogo ca kathaṃ hoti?

And what is the attachment to views?

Idha, bhikkhave, ekacco diṭṭhīnaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s when you don’t truly understand views’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa diṭṭhīnaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ appajānato yo diṭṭhīsu diṭṭhirāgo diṭṭhinandī diṭṭhisneho diṭṭhimucchā diṭṭhipipāsā diṭṭhipariḷāho diṭṭhijjhosānaṃ diṭṭhitaṇhā sānuseti.

So lust, delight, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for views linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhiyogo.

This is called the attachment to views.

Iti kāmayogo bhavayogo diṭṭhiyogo.

Such are the attachments to sensual pleasures, future lives, and views.

Avijjāyogo ca kathaṃ hoti?

And what is the attachment to ignorance?

Idha, bhikkhave, ekacco channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

It’s when you don’t truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape,

Tassa channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ appajānato yā chasu phassāyatanesu avijjā aññāṇaṃ sānuseti.

so ignorance and unknowing of the six fields of contact linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, avijjāyogo.

This is called the attachment to ignorance.

Iti kāmayogo bhavayogo diṭṭhiyogo avijjāyogo,

Such are the attachments to sensual pleasures, future lives, views, and ignorance.

saṃyutto pāpakehi akusalehi dhammehi saṃkilesikehi ponobhavikehi sadarehi dukkhavipākehi āyatiṃ jātijarāmaraṇikehi. Tasmā ayogakkhemīti vuccati.

Someone attached to bad, unskillful qualities—corruptions that lead to future lives and are hurtful, resulting in suffering and future rebirth, old age, and death—is called: ‘one who has not found sanctuary from attachments’.

Ime kho, bhikkhave, cattāro yogā.

These are the four attachments.

Cattārome, bhikkhave, visaṃyogā.

There are these four kinds of detachment.

Katame cattāro?

What four?

Kāmayogavisaṃyogo, bhavayogavisaṃyogo, diṭṭhiyogavisaṃyogo, avijjāyogavisaṃyogo.

Detachment from sensual pleasures, future lives, views, and ignorance.

Katamo ca, bhikkhave, kāmayogavisaṃyogo?

And what is detachment from sensual pleasures?

Idha, bhikkhave, ekacco kāmānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when you truly understand sensual pleasures’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa kāmānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānato yo kāmesu kāmarāgo kāmanandī kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho kāmajjhosānaṃ kāmataṇhā sā nānuseti.

So greed, relishing, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for sensual pleasures don’t linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kāmayogavisaṃyogo.

This is called detachment from sensual pleasures.

Iti kāmayogavisaṃyogo.

Such is detachment from sensual pleasures.

Bhavayogavisaṃyogo ca kathaṃ hoti?

And what is detachment from future lives?

Idha, bhikkhave, ekacco bhavānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when you truly understand future lives’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa bhavānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānato yo bhavesu bhavarāgo bhavanandī bhavasneho bhavamucchā bhavapipāsā bhavapariḷāho bhavajjhosānaṃ bhavataṇhā sā nānuseti.

So lust, delight, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for continued existence don’t linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhavayogavisaṃyogo.

This is called detachment from future lives.

Iti kāmayogavisaṃyogo bhavayogavisaṃyogo.

Such is detachment from sensual pleasures and future lives.

Diṭṭhiyogavisaṃyogo ca kathaṃ hoti?

And what is detachment from views?

Idha, bhikkhave, ekacco diṭṭhīnaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when you don’t truly understand views’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Tassa diṭṭhīnaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānato yo diṭṭhīsu diṭṭhirāgo diṭṭhinandī diṭṭhisneho diṭṭhimucchā diṭṭhipipāsā diṭṭhipariḷāho diṭṭhijjhosānaṃ diṭṭhitaṇhā sā nānuseti.

So lust, delight, affection, infatuation, thirst, passion, attachment, and craving for views linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, diṭṭhiyogavisaṃyogo.

This is called detachment from views.

Iti kāmayogavisaṃyogo bhavayogavisaṃyogo diṭṭhiyogavisaṃyogo.

Such is detachment from sensual pleasures, future lives, and views.

Avijjāyogavisaṃyogo ca kathaṃ hoti?

And what is detachment from ignorance?

Idha, bhikkhave, ekacco channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when you truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape,

Tassa channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānato yā chasu phassāyatanesu avijjā aññāṇaṃ sā nānuseti.

so ignorance and unknowing of the six fields of contact don’t linger on inside.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, avijjāyogavisaṃyogo.

This is called detachment from ignorance.

Iti kāmayogavisaṃyogo bhavayogavisaṃyogo diṭṭhiyogavisaṃyogo avijjāyogavisaṃyogo,

Such is detachment from sensual pleasures, future lives, views, and ignorance.

visaṃyutto pāpakehi akusalehi dhammehi saṅkilesikehi ponobhavikehi sadarehi dukkhavipākehi āyatiṃ jātijarāmaraṇikehi. Tasmā yogakkhemīti vuccati.

Someone detached from bad, unskillful qualities—defilements that lead to future lives and are hurtful, resulting in suffering and future rebirth, old age, and death—is called: ‘one who has found sanctuary from attachments’.

Ime kho, bhikkhave, cattāro visaṃyogāti.

These are the four kinds of detachment.

Kāmayogena saṃyuttā,

Attached to both sensual pleasures

bhavayogena cūbhayaṃ;

and the desire to be reborn in a future life;

Diṭṭhiyogena saṃyuttā,

attached also to views,

avijjāya purakkhatā.

with ignorance in the forefront,

Sattā gacchanti saṃsāraṃ,

sentient beings continue to transmigrate,

jātimaraṇagāmino;

with ongoing birth and death.

Ye ca kāme pariññāya,

But those who completely understand sensual pleasures,

bhavayogañca sabbaso.

and the attachment to all future lives;

Diṭṭhiyogaṃ samūhacca,

with the attachment to views eradicated,

avijjañca virājayaṃ;

and ignorance dispelled,

Sabbayogavisaṃyuttā,

detached from all attachments,

te ve yogātigā munī”ti.

those sages have gone beyond all attachments.”

Dasamaṃ.

Bhaṇḍagāmavaggo paṭhamo.

Anubuddhaṃ papatitaṃ dve,

Khatā anusotapañcamaṃ;

Appassuto ca sobhanaṃ,

Vesārajjaṃ taṇhāyogena te dasāti.

4.013. 13. Padhānasutta - 13. Effort

2. Caravagga - 2. Walking

“Cattārimāni, bhikkhave, sammappadhānāni.

“Mendicants, there are these four right efforts.

Katamāni cattāri?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

A mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri sammappadhānānīti.

These are the four right efforts.

Sammappadhānā māradheyyābhibhūtā,

By rightly striving, they’ve crushed Māra’s sovereignty;

Te asitā jātimaraṇabhayassa pāragū;

unattached, they’ve gone beyond the danger of birth and death.

Te tusitā jetvā māraṃ savāhiniṃ te anejā,

Contented and unstirred, they’ve vanquished Māra and his mount;

Sabbaṃ namucibalaṃ upātivattā te sukhitā”ti.

now they’ve gone beyond all Namuci’s forces, they’re happy.”

Tatiyaṃ.

4.016. 16. Sokhummasutta - 16. Subtlety

2. Caravagga - 2. Walking

“Cattārimāni, bhikkhave, sokhummāni.

“Mendicants, there are these four kinds of subtlety.

Katamāni cattāri?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu rūpasokhummena samannāgato hoti paramena;

A mendicant has ultimate subtlety of form.

tena ca rūpasokhummena aññaṃ rūpasokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na samanupassati;

They don’t see any other subtlety of form that’s better or finer than that,

tena ca rūpasokhummena aññaṃ rūpasokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

nor do they aim for it.

Vedanāsokhummena samannāgato hoti paramena;

A mendicant has ultimate subtlety of feeling.

tena ca vedanāsokhummena aññaṃ vedanāsokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na samanupassati;

They don’t see any other subtlety of feeling that’s better or finer than that,

tena ca vedanāsokhummena aññaṃ vedanāsokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

nor do they aim for it.

Saññāsokhummena samannāgato hoti paramena;

A mendicant has ultimate subtlety of perception.

tena ca saññāsokhummena aññaṃ saññāsokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na samanupassati;

They don’t see any other subtlety of perception that’s better or finer than that,

tena ca saññāsokhummena aññaṃ saññāsokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

nor do they aim for it.

Saṅkhārasokhummena samannāgato hoti paramena;

A mendicant has ultimate subtlety of choices.

tena ca saṅkhārasokhummena aññaṃ saṅkhārasokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na samanupassati;

They don’t see any other subtlety of choices that’s better or finer than that,

tena ca saṅkhārasokhummena aññaṃ saṅkhārasokhummaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā na pattheti.

nor do they aim for it.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri sokhummānīti.

These are the four kinds of subtlety.

Rūpasokhummataṃ ñatvā,

Knowing the subtlety of form,

vedanānañca sambhavaṃ;

the cause of feelings,

Saññā yato samudeti,

where perception comes from,

atthaṃ gacchati yattha ca;

and where it ends;

Saṅkhāre parato ñatvā,

and knowing choices as other,

dukkhato no ca attato.

as suffering and not-self,

Sa ve sammaddaso bhikkhu,

that mendicant sees rightly,

santo santipade rato;

peaceful, in love with the state of peace.

Dhāreti antimaṃ dehaṃ,

They bear their final body,

jetvā māraṃ savāhinin”ti.

having vanquished Māra and his mount.”

Chaṭṭhaṃ.

4.021. 21. Paṭhamauruvelasutta - 21. At Uruvelā (1st)

3. Uruvelavagga - 3. At Uruvelā

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ekamidāhaṃ, bhikkhave, samayaṃ uruvelāyaṃ viharāmi najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe paṭhamābhisambuddho.

“Mendicants, this one time, when I was first awakened, I was staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

As I was in private retreat this thought came to mind:

‘dukkhaṃ kho agāravo viharati appatisso.

‘One without respect and reverence lives in suffering.

Kiṃ nu kho ahaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyan’ti?

What ascetic or brahmin should I honor and respect and rely on?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘aparipūrassa kho ahaṃ sīlakkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

‘I would honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of ethics, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā attanā sīlasampannataraṃ, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who is more accomplished than myself in ethics, who I should honor and respect and rely on.

Aparipūrassa kho ahaṃ samādhikkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I would honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of immersion, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā attanā samādhisampannataraṃ, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin … who is more accomplished than myself in immersion …

Aparipūrassa kho ahaṃ paññākkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I would honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of wisdom, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā attanā paññāsampannataraṃ, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

But I don’t see any other ascetic or brahmin in this world … who is more accomplished than myself in wisdom …

Aparipūrassa kho ahaṃ vimuttikkhandhassa pāripūriyā aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyaṃ.

I would honor and respect and rely on another ascetic or brahmin so as to complete the full spectrum of freedom, if it were incomplete.

Na kho panāhaṃ passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya aññaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā attanā vimuttisampannataraṃ, yamahaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyan’ti.

But I don’t see any other ascetic or brahmin in this world … who is more accomplished than myself in freedom …’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘yannūnāhaṃ yvāyaṃ dhammo mayā abhisambuddho tameva dhammaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihareyyan’ti.

‘Why don’t I honor and respect and rely on the same teaching to which I was awakened?’

Atha kho, bhikkhave, brahmā sahampati mama cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—brahmaloke antarahito mama purato pāturahosi.

And then Brahmā Sahampati, knowing what I was thinking, vanished from the Brahmā realm and appeared in front of me, as easily as a strong man would extend or contract his arm.

Atha kho, bhikkhave, brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇaṃ jāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yenāhaṃ tenañjaliṃ paṇāmetvā maṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward me, and said:

‘evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

‘That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Yepi te, bhante, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto dhammaṃyeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihariṃsu;

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas who lived in the past honored and respected and relied on this same teaching.

yepi te, bhante, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā tepi bhagavanto dhammaṃyeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharissanti;

All the perfected ones, the fully awakened Buddhas who will live in the future will honor and respect and rely on this same teaching.

bhagavāpi, bhante, etarahi arahaṃ sammāsambuddho dhammaṃyeva sakkatvā garuṃ katvā upanissāya viharatū’ti.

May the Blessed One, who is the perfected one, the fully awakened Buddha at present, also honor and respect and rely on this same teaching.’

Idamavoca brahmā sahampati.

That’s what Brahmā Sahampati said,

Idaṃ vatvā athāparaṃ etadavoca:

Then he went on to say:

‘Ye ca atītā sambuddhā,

‘All Buddhas, whether in the past,

ye ca buddhā anāgatā;

the Buddhas of the future,

Yo cetarahi sambuddho,

and the Buddha at present—

bahūnaṃ sokanāsano.

destroyer of the sorrows of many—

Sabbe saddhammagaruno,

respecting the true teaching

vihaṃsu viharanti ca;

they did live, they do live,

Athopi viharissanti,

and they also will live.

esā buddhāna dhammatā.

This is the nature of the Buddhas.

Tasmā hi attakāmena,

Therefore someone who loves themselves,

mahattamabhikaṅkhatā;

aspiring to transcendence,

Saddhammo garukātabbo,

should respect the true teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan’ti.

remembering the instructions of the Buddhas.’

Idamavoca, bhikkhave, brahmā sahampati.

That’s what Brahmā Sahampati said.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then he bowed and respectfully circled me, keeping me on his right side, before vanishing right there.

Atha khvāhaṃ, bhikkhave, brahmuno ca ajjhesanaṃ viditvā attano ca patirūpaṃ yvāyaṃ dhammo mayā abhisambuddho tameva dhammaṃ sakkatvā garuṃ katvā upanissāya vihāsiṃ.

Then, knowing the request of Brahmā and what was suitable for myself, I honored and respected and relied on the same teaching to which I was awakened.

Yato ca kho, bhikkhave, saṃghopi mahattena samannāgato, atha me saṃghepi gāravo”ti.

And since the Saṅgha has also achieved greatness, I also respect the Saṅgha.”

Paṭhamaṃ.

4.025. 25. Brahmacariyasutta - 25. The Spiritual Life

3. Uruvelavagga - 3. At Uruvelā

“Nayidaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ vussati janakuhanatthaṃ, na janalapanatthaṃ, na lābhasakkārasilokānisaṃsatthaṃ, na itivādappamokkhānisaṃsatthaṃ, na ‘iti maṃ jano jānātū’ti.

“Mendicants, this spiritual life is not lived for the sake of deceiving people or flattering them, nor for the benefit of possessions, honor, or popularity, nor for the benefit of winning debates, nor thinking, ‘So let people know about me!’

Atha kho idaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ vussati saṃvaratthaṃ pahānatthaṃ virāgatthaṃ nirodhatthanti.

This spiritual life is lived for the sake of restraint, giving up, fading away, and cessation.

Saṃvaratthaṃ pahānatthaṃ,

The Buddha taught the spiritual life

brahmacariyaṃ anītihaṃ;

not because of tradition,

Adesayi so bhagavā,

but for the sake of restraint and giving up,

nibbānogadhagāminaṃ;

and because it culminates in extinguishment.

Esa maggo mahantehi,

This is the path followed by the great souls,

anuyāto mahesibhi.

the great hermits.

Ye ca taṃ paṭipajjanti,

Those who practice it

yathā buddhena desitaṃ;

as it was taught by the Buddha,

Dukkhassantaṃ karissanti,

doing the teacher’s bidding,

satthusāsanakārino”ti.

make an end of suffering.”

Pañcamaṃ.

4.029. 29. Dhammapadasutta - 29. Basic Principles

3. Uruvelavagga - 3. At Uruvelā

“Cattārimāni, bhikkhave, dhammapadāni aggaññāni rattaññāni vaṃsaññāni porāṇāni asaṅkiṇṇāni asaṅkiṇṇapubbāni, na saṅkīyanti na saṅkīyissanti, appaṭikuṭṭhāni samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

“Mendicants, these four basic principles are original, long-standing, traditional, and ancient. They are uncorrupted, as they have been since the beginning. They’re not being corrupted now nor will they be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on them.

Katamāni cattāri?

What four?

Anabhijjhā, bhikkhave, dhammapadaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṅkiṇṇaṃ asaṅkiṇṇapubbaṃ, na saṅkīyati na saṅkīyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

Contentment, good will, right mindfulness, and right immersion.

Abyāpādo, bhikkhave, dhammapadaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṅkiṇṇaṃ asaṅkiṇṇapubbaṃ, na saṅkīyati na saṅkīyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

Sammāsati, bhikkhave, dhammapadaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṅkiṇṇaṃ asaṅkiṇṇapubbaṃ, na saṅkīyati na saṅkīyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

Sammāsamādhi, bhikkhave, dhammapadaṃ aggaññaṃ rattaññaṃ vaṃsaññaṃ porāṇaṃ asaṅkiṇṇaṃ asaṅkiṇṇapubbaṃ, na saṅkīyati na saṅkīyissati, appaṭikuṭṭhaṃ samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri dhammapadāni aggaññāni rattaññāni vaṃsaññāni porāṇāni asaṅkiṇṇāni asaṅkiṇṇapubbāni, na saṅkīyanti na saṅkīyissanti, appaṭikuṭṭhāni samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti.

These four basic principles are original, long-standing, traditional, and ancient. They are uncorrupted, as they have been since the beginning. They’re not being corrupted now nor will they be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on them.

Anabhijjhālu vihareyya,

You should live with contentment,

abyāpannena cetasā;

and a heart of good will,

Sato ekaggacittassa,

mindful, with unified mind,

ajjhattaṃ susamāhito”ti.

serene within.”

Navamaṃ.

4.034. 34. Aggappasādasutta - 34. The Best Kinds of Confidence

4. Cakkavagga - 4. Situations

“Cattārome, bhikkhave, aggappasādā.

“Mendicants, these four kinds of confidence are the best.

Katame cattāro?

What four?

Yāvatā, bhikkhave, sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā rūpino vā arūpino vā saññino vā asaññino vā nevasaññināsaññino vā, tathāgato tesaṃ aggamakkhāyati arahaṃ sammāsambuddho.

The Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, is said to be the best of all sentient beings—be they footless, with two feet, four feet, or many feet; with form or formless; with perception or without perception or with neither perception nor non-perception.

Ye, bhikkhave, buddhe pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the Buddha have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, bhikkhave, dhammā saṅkhatā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo tesaṃ aggamakkhāyati.

The noble eightfold path is said to be the best of all conditioned things.

Ye, bhikkhave, ariye aṭṭhaṅgike magge pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the noble eightfold path have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, bhikkhave, dhammā saṅkhatā vā asaṅkhatā vā, virāgo tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ madanimmadano pipāsavinayo ālayasamugghāto vaṭṭupacchedo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

Fading away is said to be the best of all things whether conditioned or unconditioned. That is, the quelling of vanity, the removing of thirst, the abolishing of clinging, the breaking of the round, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Ye, bhikkhave, virāge dhamme pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the teaching of fading away have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Yāvatā, bhikkhave, saṅghā vā gaṇā vā, tathāgatasāvakasaṅgho tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Ye, bhikkhave, saṅghe pasannā, agge te pasannā.

Those who have confidence in the Saṅgha have confidence in the best.

Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.

Having confidence in the best, the result is the best.

Ime kho, bhikkhave, cattāro aggappasādāti.

These are the four best kinds of confidence.

Aggato ve pasannānaṃ,

For those who, knowing the best teaching,

aggaṃ dhammaṃ vijānataṃ;

base their confidence on the best—

Agge buddhe pasannānaṃ,

confident in the best Awakened One,

dakkhiṇeyye anuttare.

supremely worthy of a religious donation;

Agge dhamme pasannānaṃ,

confident in the best teaching,

virāgūpasame sukhe;

the bliss of fading and stilling;

Agge saṅghe pasannānaṃ,

confident in the best Saṅgha,

puññakkhette anuttare.

the supreme field of merit—

Aggasmiṃ dānaṃ dadataṃ,

giving gifts to the best,

aggaṃ puññaṃ pavaḍḍhati;

the best of merit grows:

Aggaṃ āyu ca vaṇṇo ca,

the best lifespan, beauty,

yaso kitti sukhaṃ balaṃ.

fame, reputation, happiness, and strength.

Aggassa dātā medhāvī,

An intelligent person gives to the best,

aggadhammasamāhito;

settled on the best teaching.

Devabhūto manusso vā,

When they become a god or human,

aggappatto pamodatī”ti.

they rejoice at reaching the best.”

Catutthaṃ.

4.035. 35. Vassakārasutta - 35. With Vassakāra

4. Cakkavagga - 4. Situations

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Vassakāra the brahmin, a chief minister of Magadha, went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Catūhi kho mayaṃ, bho gotama, dhammehi samannāgataṃ mahāpaññaṃ mahāpurisaṃ paññāpema.

“Master Gotama, when someone has four qualities we describe him as a great man with great wisdom.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bho gotama, bahussuto hoti tassa tasseva sutajātassa

They are very learned in diverse fields of learning.

tassa tasseva kho pana bhāsitassa atthaṃ jānāti: ‘ayaṃ imassa bhāsitassa attho, ayaṃ imassa bhāsitassa attho’ti.

They understand the meaning of diverse statements, saying: ‘This is what that statement means; that is what this statement means.’

Satimā kho pana hoti cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā

They are mindful, able to remember and recollect what was said and done long ago.

yāni kho pana tāni gahaṭṭhakāni kiṃkaraṇīyāni, tattha dakkho hoti analaso, tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgato alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.

They are deft and tireless in household duties, understanding how to go about things in order to complete and organize the work.

Imehi kho mayaṃ, bho gotama, catūhi dhammehi samannāgataṃ mahāpaññaṃ mahāpurisaṃ paññāpema.

When someone has these four qualities we describe him as a great man with great wisdom.

Sace me, bho gotama, anumoditabbaṃ anumodatu me bhavaṃ gotamo;

If Master Gotama agrees with me, please say so.

sace pana me, bho gotama, paṭikkositabbaṃ paṭikkosatu me bhavaṃ gotamo”ti.

If he disagrees, please say so.”

“Neva kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, anumodāmi na paṭikkosāmi.

“Brahmin, I neither agree nor disagree with you,

Catūhi kho ahaṃ, brāhmaṇa, dhammehi samannāgataṃ mahāpaññaṃ mahāpurisaṃ paññāpemi.

but when someone has four qualities I describe him as a great man with great wisdom.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, brāhmaṇa, bahujanahitāya paṭipanno hoti bahujanasukhāya;

It’s when someone practices for the welfare and happiness of the people.

bahu’ssa janatā ariye ñāye patiṭṭhāpitā, yadidaṃ kalyāṇadhammatā kusaladhammatā.

They’ve established many people in the noble method, that is, the principles of goodness and skillfulness.

So yaṃ vitakkaṃ ākaṅkhati vitakketuṃ taṃ vitakkaṃ vitakketi, yaṃ vitakkaṃ nākaṅkhati vitakketuṃ na taṃ vitakkaṃ vitakketi;

They think what they want to think, and don’t think what they don’t want to think.

yaṃ saṅkappaṃ ākaṅkhati saṅkappetuṃ taṃ saṅkappaṃ saṅkappeti, yaṃ saṅkappaṃ nākaṅkhati saṅkappetuṃ na taṃ saṅkappaṃ saṅkappeti.

They consider what they want to consider, and don’t consider what they don’t want to consider.

Iti cetovasippatto hoti vitakkapathe.

Thus they have achieved mental mastery of the paths of thought.

Catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

Āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Neva kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, anumodāmi na pana paṭikkosāmi.

Brahmin, I neither agree nor disagree with you,

Imehi kho ahaṃ, brāhmaṇa, catūhi dhammehi samannāgataṃ mahāpaññaṃ mahāpurisaṃ paññāpemī”ti.

but when someone has these four qualities I describe him as a great man with great wisdom.”

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ bhotā gotamena.

How well said this was by Master Gotama!

Imehi ca mayaṃ, bho gotama, catūhi dhammehi samannāgataṃ bhavantaṃ gotamaṃ dhārema;

And we will remember Master Gotama as someone who has these four qualities.

bhavañhi gotamo bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya;

For Master Gotama practices for the welfare and happiness of the people …

bahu te janatā ariye ñāye patiṭṭhāpitā, yadidaṃ kalyāṇadhammatā kusaladhammatā.

Bhavañhi gotamo yaṃ vitakkaṃ ākaṅkhati vitakketuṃ taṃ vitakkaṃ vitakketi, yaṃ vitakkaṃ nākaṅkhati vitakketuṃ na taṃ vitakkaṃ vitakketi, yaṃ saṅkappaṃ ākaṅkhati saṅkappetuṃ taṃ saṅkappaṃ saṅkappeti, yaṃ saṅkappaṃ nākaṅkhati saṅkappetuṃ na taṃ saṅkappaṃ saṅkappeti.

Bhavañhi gotamo cetovasippatto vitakkapathe.

Master Gotama has achieved mental mastery of the paths of thought.

Bhavañhi gotamo catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

Master Gotama gets the four absorptions … when he wants, without trouble or difficulty.

Bhavañhi gotamo āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

Master Gotama has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. He lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.”

“Addhā kho tyāhaṃ, brāhmaṇa, āsajja upanīya vācā bhāsitā.

“Your words are clearly invasive and intrusive, brahmin.

Api ca tyāhaṃ byākarissāmi:

Nevertheless, I will answer you.

‘ahañhi, brāhmaṇa, bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya;

For I do practice for the welfare and happiness of the people …

bahu me janatā ariye ñāye patiṭṭhāpitā, yadidaṃ kalyāṇadhammatā kusaladhammatā.

Ahañhi, brāhmaṇa, yaṃ vitakkaṃ ākaṅkhāmi vitakketuṃ taṃ vitakkaṃ vitakkemi, yaṃ vitakkaṃ nākaṅkhāmi vitakketuṃ na taṃ vitakkaṃ vitakkemi, yaṃ saṅkappaṃ ākaṅkhāmi saṅkappetuṃ taṃ saṅkappaṃ saṅkappemi, yaṃ saṅkappaṃ nākaṅkhāmi saṅkappetuṃ na taṃ saṅkappaṃ saṅkappemi.

Ahañhi, brāhmaṇa, cetovasippatto vitakkapathe.

I have achieved mental mastery of the paths of thought.

Ahañhi, brāhmaṇa, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

I do get the four absorptions … when I want, without trouble or difficulty.

Ahañhi, brāhmaṇa, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmī’ti.

I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

Yo vedi sabbasattānaṃ,

He discovered release from the snare of death

maccupāsappamocanaṃ;

for all beings,

Hitaṃ devamanussānaṃ,

and explained the method of the teaching

ñāyaṃ dhammaṃ pakāsayi;

for the welfare of gods and humans.

Yaṃ ve disvā ca sutvā ca,

When they see him or hear him,

pasīdanti bahū janā.

many people become confident.

Maggāmaggassa kusalo,

He is skilled in the variety of paths,

Katakicco anāsavo;

he has completed the task and is free of defilements.

Buddho antimasārīro,

The Buddha, bearing his final body,

Mahāpañño mahāpurisoti vuccatī”ti.

is called ‘a great man, of great wisdom’.”

Pañcamaṃ.

4.036. 36. Doṇasutta - 36. Doṇa

4. Cakkavagga - 4. Situations

Ekaṃ samayaṃ bhagavā antarā ca ukkaṭṭhaṃ antarā ca setabyaṃ addhānamaggappaṭipanno hoti.

At one time the Buddha was traveling along the road between Ukkaṭṭhā and Setabya,

Doṇopi sudaṃ brāhmaṇo antarā ca ukkaṭṭhaṃ antarā ca setabyaṃ addhānamaggappaṭipanno hoti.

as was the brahmin Doṇa.

Addasā kho doṇo brāhmaṇo bhagavato pādesu cakkāni sahassārāni sanemikāni sanābhikāni sabbākāraparipūrāni;

Doṇa saw that the Buddha’s footprints had thousand-spoked wheels, with rims and hubs, complete in every detail.

disvānassa etadahosi:

It occurred to him,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Na vatimāni manussabhūtassa padāni bhavissantī”ti.

Surely these couldn’t be the footprints of a human being?”

Atha kho bhagavā maggā okkamma aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

The Buddha had left the road and sat at the root of a tree cross-legged, with his body straight and his mindfulness established right there.

Atha kho doṇo brāhmaṇo bhagavato padāni anugacchanto addasa bhagavantaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle nisinnaṃ pāsādikaṃ pasādanīyaṃ santindriyaṃ santamānasaṃ uttamadamathasamathamanuppattaṃ dantaṃ guttaṃ saṃyatindriyaṃ nāgaṃ.

Then Doṇa, following the Buddha’s footprints, saw him sitting at the tree root—impressive and inspiring, with peaceful faculties and mind, attained to the highest taming and serenity, like an elephant with tamed, guarded, and controlled faculties.

Disvāna yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

He went up to the Buddha and said to him:

“Devo no bhavaṃ bhavissatī”ti?

“Sir, might you be a god?”

“Na kho ahaṃ, brāhmaṇa, devo bhavissāmī”ti.

“I will not be a god, brahmin.”

“Gandhabbo no bhavaṃ bhavissatī”ti?

“Might you be a fairy?”

“Na kho ahaṃ, brāhmaṇa, gandhabbo bhavissāmī”ti.

“I will not be a fairy.”

“Yakkho no bhavaṃ bhavissatī”ti?

“Might you be a native spirit?”

“Na kho ahaṃ, brāhmaṇa, yakkho bhavissāmī”ti.

“I will not be a native spirit.”

“Manusso no bhavaṃ bhavissatī”ti?

“Might you be a human?”

“Na kho ahaṃ, brāhmaṇa, manusso bhavissāmī”ti.

“I will not be a human.”

“‘Devo no bhavaṃ bhavissatī’ti, iti puṭṭho samāno:

“When asked whether you might be a god, fairy, native spirit, or human,

‘na kho ahaṃ, brāhmaṇa, devo bhavissāmī’ti vadesi.

you answer that you will not be any of these.

‘Gandhabbo no bhavaṃ bhavissatī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘na kho ahaṃ, brāhmaṇa, gandhabbo bhavissāmī’ti vadesi.

‘Yakkho no bhavaṃ bhavissatī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘na kho ahaṃ, brāhmaṇa, yakkho bhavissāmī’ti vadesi.

‘Manusso no bhavaṃ bhavissatī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘na kho ahaṃ, brāhmaṇa, manusso bhavissāmī’ti vadesi.

Atha ko carahi bhavaṃ bhavissatī”ti?

What then might you be?”

“Yesaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, āsavānaṃ appahīnattā devo bhaveyyaṃ, te me āsavā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

“Brahmin, if I had not given up defilements I might have become a god … a fairy … a native spirit … or a human. But I have given up those defilements, cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them so they are unable to arise in the future.

Yesaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, āsavānaṃ appahīnattā gandhabbo bhaveyyaṃ … yakkho bhaveyyaṃ … manusso bhaveyyaṃ, te me āsavā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, uppalaṃ vā padumaṃ vā puṇḍarīkaṃ vā udake jātaṃ udake saṃvaḍḍhaṃ udakā accuggamma tiṭṭhati anupalittaṃ udakena;

Suppose there was a blue water lily, or a pink or white lotus. Though it sprouted and grew in the water, it would rise up above the water and stand with no water clinging to it.

evamevaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, loke jāto loke saṃvaḍḍho lokaṃ abhibhuyya viharāmi anupalitto lokena.

In the same way, though I was born and grew up in the world, I live having mastered the world, and the world does not cling to me.

Buddhoti maṃ, brāhmaṇa, dhārehīti.

Remember me, brahmin, as a Buddha.

Yena devūpapatyassa,

I could have been reborn as a god,

gandhabbo vā vihaṅgamo;

or as a fairy flying through the sky.

Yakkhattaṃ yena gaccheyyaṃ,

I could have become a native spirit,

manussattañca abbaje;

or returned as a human.

Te mayhaṃ āsavā khīṇā,

But the defilements that could bring about these rebirths

viddhastā vinaḷīkatā.

I’ve ended, smashed, and gutted.

Puṇḍarīkaṃ yathā vaggu,

Like a graceful lotus,

Toyena nupalippati;

to which water does not cling,

Nupalippāmi lokena,

the world doesn’t cling to me,

Tasmā buddhosmi brāhmaṇā”ti.

and so, brahmin, I am a Buddha.”

Chaṭṭhaṃ.

4.037. 37. Aparihāniyasutta - 37. Non-decline

4. Cakkavagga - 4. Situations

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo parihānāya nibbānasseva santike.

“Mendicants, a mendicant who has four qualities can’t decline, and is close to extinguishment.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlasampanno hoti, indriyesu guttadvāro hoti, bhojane mattaññū hoti, jāgariyaṃ anuyutto hoti.

A mendicant is accomplished in ethics, guards the sense doors, eats in moderation, and is dedicated to wakefulness.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlasampanno hoti?

And how is a mendicant accomplished in ethics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlasampanno hoti.

That’s how a mendicant is accomplished in ethics.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti?

And how does a mendicant guard the sense doors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When a mendicant sees a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati cakkhundriyaṃ; cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving restraint over it.

Sotena saddaṃ sutvā …

Hearing a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

Knowing a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati manindriyaṃ; manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving restraint over it.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti.

That’s how a mendicant guards the sense doors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti?

And how does a mendicant eat in moderation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

It’s when a mendicant reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya; yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati, anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti.

That’s how a mendicant eats in moderation.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti?

And how is a mendicant dedicated to wakefulness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti;

It’s when a mendicant practices walking and sitting meditation by day, purifying their mind from obstacles.

rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti;

In the evening, they continue to practice walking and sitting meditation.

rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti, pāde pādaṃ accādhāya, sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā;

In the middle of the night, they lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the last part of the night, they get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying their mind from obstacles.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti.

This is how a mendicant is dedicated to wakefulness.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo parihānāya, nibbānasseva santiketi.

A mendicant who has these four qualities can’t decline, and has drawn near to extinguishment.

Sīle patiṭṭhito bhikkhu,

Established in ethics,

indriyesu ca saṃvuto;

restrained in the sense faculties,

Bhojanamhi ca mattaññū,

eating in moderation,

jāgariyaṃ anuyuñjati.

and dedicated to wakefulness;

Evaṃ vihārī ātāpī,

a mendicant lives like this, with keen energy,

ahorattamatandito;

tireless all night and day,

Bhāvayaṃ kusalaṃ dhammaṃ,

developing skillful qualities,

yogakkhemassa pattiyā.

for the sake of finding sanctuary.

Appamādarato bhikkhu,

A mendicant who loves to be diligent,

pamāde bhayadassi vā;

seeing fear in negligence,

Abhabbo parihānāya,

can’t decline,

nibbānasseva santike”ti.

and has drawn near to extinguishment.”

Sattamaṃ.

4.040. 40. Udāyīsutta - 40. With Udāyī

4. Cakkavagga - 4. Situations

Atha kho udāyī brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā … pe … ekamantaṃ nisinno kho udāyī brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Udāyī the brahmin went up to the Buddha, … and asked him,

“bhavampi no gotamo yaññaṃ vaṇṇetī”ti?

“Does Master Gotama praise sacrifice?”

“Na kho ahaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ yaññaṃ vaṇṇemi;

“Brahmin, I don’t praise all sacrifices.

na panāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ yaññaṃ na vaṇṇemi.

Nor do I criticize all sacrifices. …

Yathārūpe kho, brāhmaṇa, yaññe gāvo haññanti, ajeḷakā haññanti, kukkuṭasūkarā haññanti, vividhā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti;

Take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of animals are slaughtered.

evarūpaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, sārambhaṃ yaññaṃ na vaṇṇemi.

I don’t praise that kind of violent sacrifice.

Taṃ kissa hetu?

Evarūpañhi, brāhmaṇa, sārambhaṃ yaññaṃ na upasaṅkamanti arahanto vā arahattamaggaṃ vā samāpannā.

Yathārūpe ca kho, brāhmaṇa, yaññe neva gāvo haññanti, na ajeḷakā haññanti, na kukkuṭasūkarā haññanti, na vividhā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti;

But take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of animals are not slaughtered.

evarūpaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, nirārambhaṃ yaññaṃ vaṇṇemi, yadidaṃ niccadānaṃ anukulayaññaṃ.

I do praise that kind of non-violent sacrifice; for example, a regular gift as an ongoing family sacrifice.

Taṃ kissa hetu?

Evarūpañhi, brāhmaṇa, nirārambhaṃ yaññaṃ upasaṅkamanti arahanto vā arahattamaggaṃ vā samāpannāti.

Abhisaṅkhataṃ nirārambhaṃ,

The kind of sacrifice that’s allowable and timely,

yaññaṃ kālena kappiyaṃ;

well prepared and non-violent,

Tādisaṃ upasaṃyanti,

is attended by

saññatā brahmacārayo.

disciplined spiritual practitioners.

Vivaṭacchadā ye loke,

The Buddhas—who have drawn back the veil from the world,

vītivattā kulaṃ gatiṃ;

transcending time and rebirth—

Yaññametaṃ pasaṃsanti,

praise this sacrifice,

buddhā yaññassa kovidā.

as they are expert in sacrifice.

Yaññe vā yadi vā saddhe,

When you’ve prepared a suitable offering,

habyaṃ katvā yathārahaṃ;

whether as sacrifice or for ancestors,

Pasannacitto yajati,

sacrifice it with confident heart,

sukhette brahmacārisu.

in the fertile field of spiritual practitioners.

Suhutaṃ suyiṭṭhaṃ suppattaṃ,

When it’s well-gotten, well-offered, and well-sacrificed,

Dakkhiṇeyyesu yaṃ kataṃ;

to those worthy of a religious donation,

Yañño ca vipulo hoti,

a sacrifice is truly abundant,

Pasīdanti ca devatā.

and even the deities are pleased.

Evaṃ yajitvā medhāvī,

When an intelligent, faithful person,

saddho muttena cetasā;

sacrifices like this, with a mind of letting go,

Abyābajjhaṃ sukhaṃ lokaṃ,

that astute one is reborn

paṇḍito upapajjatī”ti.

in a happy, pleasing world.”

Dasamaṃ.

Cakkavaggo catuttho.

Cakko saṅgaho sīho,

Pasādo vassakārena pañcamaṃ;

Doṇo aparihāniyo patilīno,

Ujjayo udāyinā te dasāti.

4.041. 41. Samādhibhāvanāsutta - 41. Ways of Developing Immersion Further

5. Rohitassavagga - 5. With Rohitassa

“Catasso imā, bhikkhave, samādhibhāvanā.

“Mendicants, there are these four ways of developing immersion further.

Katamā catasso?

What four?

Atthi, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā diṭṭhadhammasukhavihārāya saṃvattati;

There is a way of developing immersion further that leads to blissful meditation in the present life.

atthi, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā ñāṇadassanappaṭilābhāya saṃvattati;

There is a way of developing immersion further that leads to gaining knowledge and vision.

atthi, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā satisampajaññāya saṃvattati;

There is a way of developing immersion further that leads to mindfulness and awareness.

atthi, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā āsavānaṃ khayāya saṃvattati.

There is a way of developing immersion further that leads to the ending of defilements.

Katamā ca, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā diṭṭhadhammasukhavihārāya saṃvattati?

And what is the way of developing immersion further that leads to blissful meditation in the present life?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

Ayaṃ, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā diṭṭhadhammasukhavihārāya saṃvattati.

This is the way of developing immersion further that leads to blissful meditation in the present life.

Katamā ca, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā ñāṇadassanappaṭilābhāya saṃvattati?

And what is the way of developing immersion further that leads to gaining knowledge and vision?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ālokasaññaṃ manasi karoti, divāsaññaṃ adhiṭṭhāti—

It’s when a mendicant focuses on the perception of light, concentrating on the perception of day,

yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā.

regardless of whether it’s night or day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.

Ayaṃ, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā ñāṇadassanappaṭilābhāya saṃvattati.

This is the way of developing immersion further that leads to gaining knowledge and vision.

Katamā ca, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā satisampajaññāya saṃvattati?

And what is the way of developing immersion further that leads to mindfulness and awareness?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno viditā vedanā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

It’s when a mendicant knows feelings as they arise, as they remain, and as they go away.

viditā saññā … pe … viditā vitakkā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti.

They know perceptions as they arise, as they remain, and as they go away. They know thoughts as they arise, as they remain, and as they go away.

Ayaṃ, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā satisampajaññāya saṃvattati.

This is the way of developing immersion further that leads to mindfulness and awareness.

Katamā ca, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā āsavānaṃ khayāya saṃvattati?

And what is the way of developing immersion further that leads to the ending of defilements?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcasu upādānakkhandhesu udayabbayānupassī viharati:

It’s when a mendicant meditates observing rise and fall in the five grasping aggregates.

‘iti rūpaṃ, iti rūpassa samudayo, iti rūpassa atthaṅgamo;

‘Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā, iti vedanāya samudayo, iti vedanāya atthaṅgamo;

Such is feeling, such is the origin of feeling, such is the ending of feeling.

iti saññā, iti saññāya samudayo, iti saññāya atthaṅgamo;

Such is perception, such is the origin of perception, such is the ending of perception.

iti saṅkhārā, iti saṅkhārānaṃ samudayo, iti saṅkhārānaṃ atthaṅgamo;

Such are choices, such is the origin of choices, such is the ending of choices.

iti viññāṇaṃ, iti viññāṇassa samudayo, iti viññāṇassa atthaṅgamo’ti.

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

Ayaṃ, bhikkhave, samādhibhāvanā bhāvitā bahulīkatā āsavānaṃ khayāya saṃvattati.

This is the way of developing immersion further that leads to the ending of defilements.

Imā kho, bhikkhave, catasso samādhibhāvanā.

These are the four ways of developing immersion further.

Idañca pana metaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ pārāyane puṇṇakapañhe:

And it was in this connection that I said in ‘The Way to the Beyond’, in ‘The Questions of Puṇṇaka’:

‘Saṅkhāya lokasmiṃ paroparāni,

‘Having surveyed the world high and low,

Yassiñjitaṃ natthi kuhiñci loke;

they’re not shaken by anything in the world.

Santo vidhūmo anīgho nirāso,

Peaceful, unclouded, untroubled, with no need for hope,

Atāri so jātijaranti brūmī’”ti.

they’ve crossed over birth and old age, I declare.’”

Paṭhamaṃ.

4.043. 43. Paṭhamakodhagarusutta - 43. Valuing Anger

5. Rohitassavagga - 5. With Rohitassa

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Kodhagaru na saddhammagaru, makkhagaru na saddhammagaru, lābhagaru na saddhammagaru, sakkāragaru na saddhammagaru.

People who value anger, or denigration, or material possessions, or honor rather than the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

These are the four people found in the world.

Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

These four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Saddhammagaru na kodhagaru, saddhammagaru na makkhagaru, saddhammagaru na lābhagaru, saddhammagaru na sakkāragaru.

People who value the true teaching rather than anger, or denigration, or material possessions, or honor.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasminti.

These are the four people found in the world.

Kodhamakkhagarū bhikkhū,

Mendicants who value anger and denigration,

lābhasakkāragāravā;

possessions and honor,

Na te dhamme virūhanti,

don’t grow in the teaching

sammāsambuddhadesite.

that was taught by the perfected Buddha.

Ye ca saddhammagaruno,

But those who value the true teaching,

vihaṃsu viharanti ca;

who have lived it, and are living it now,

Te ve dhamme virūhanti,

these do grow in the teaching

sammāsambuddhadesite”ti.

that was taught by the perfected Buddha.”

Tatiyaṃ.

4.046. 46. Dutiyarohitassasutta - 46. With Rohitassa (2nd)

5. Rohitassavagga - 5. With Rohitassa

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha addressed the mendicants:

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ rohitasso devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho, bhikkhave, rohitasso devaputto maṃ etadavoca:

“Tonight, the glorious god Rohitassa, lighting up the entire Jeta’s Grove, came to me, bowed, stood to one side, and said to me:

‘yattha nu kho, bhante, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, sakkā nu kho so, bhante, gamanena lokassa anto ñātuṃ vā daṭṭhuṃ vā pāpuṇituṃ vā’ti?

‘Sir, is it possible to know or see or reach the end of the world by traveling to a place where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn?’ …

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhikkhave, rohitassaṃ devaputtaṃ etadavocaṃ:

(The rest of this discourse is the same as the previous discourse, AN 4.45.)

‘yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī’ti.

Evaṃ vutte, bhikkhave, rohitasso devaputto maṃ etadavoca:

‘acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

Yāva subhāsitamidaṃ, bhante, bhagavatā—

yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmi’.

Bhūtapubbāhaṃ, bhante, rohitasso nāma isi ahosiṃ bhojaputto iddhimā vehāsaṅgamo.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpo javo ahosi, seyyathāpi nāma daḷhadhammā dhanuggaho sikkhito katahattho katūpāsano lahukena asanena appakasirena tiriyaṃ tālacchāyaṃ atipāteyya.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpo padavītihāro ahosi, seyyathāpi nāma puratthimā samuddā pacchimo samuddo.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpena javena samannāgatassa evarūpena ca padavītihārena evarūpaṃ icchāgataṃ uppajji:

‘ahaṃ gamanena lokassa antaṃ pāpuṇissāmī’ti.

So kho ahaṃ, bhante, aññatreva asitapītakhāyitasāyitā aññatra uccārapassāvakammā aññatra niddākilamathapaṭivinodanā vassasatāyuko vassasatajīvī vassasataṃ gantvā appatvāva lokassa antaṃ antarāyeva kālaṅkato.

Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

Yāva subhāsitamidaṃ, bhante, bhagavatā:

‘yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhikkhave, rohitassaṃ devaputtaṃ etadavocaṃ:

‘Yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ, taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī’ti.

Na cāhaṃ, āvuso, appatvāva lokassa antaṃ dukkhassantakiriyaṃ vadāmi.

Api cāhaṃ, āvuso, imasmiṃyeva byāmamatte kaḷevare sasaññimhi samanake lokañca paññāpemi lokasamudayañca lokanirodhañca lokanirodhagāminiñca paṭipadanti.

Gamanena na pattabbo,

lokassanto kudācanaṃ;

Na ca appatvā lokantaṃ,

dukkhā atthi pamocanaṃ.

Tasmā have lokavidū sumedho,

Lokantagū vusitabrahmacariyo;

Lokassa antaṃ samitāvi ñatvā,

Nāsīsatī lokamimaṃ parañcā”ti.

Chaṭṭhaṃ.

4.049. 49. Vipallāsasutta - 49. Perversions

5. Rohitassavagga - 5. With Rohitassa

“Cattārome, bhikkhave, saññāvipallāsā cittavipallāsā diṭṭhivipallāsā.

“Mendicants, there are these four perversions of perception, mind, and view.

Katame cattāro?

What four?

Anicce, bhikkhave, niccanti saññāvipallāso cittavipallāso diṭṭhivipallāso;

Taking impermanence as permanence.

dukkhe, bhikkhave, sukhanti saññāvipallāso cittavipallāso diṭṭhivipallāso;

Taking suffering as happiness.

anattani, bhikkhave, attāti saññāvipallāso cittavipallāso diṭṭhivipallāso;

Taking not-self as self.

asubhe, bhikkhave, subhanti saññāvipallāso cittavipallāso diṭṭhivipallāso.

Taking ugliness as beauty.

Ime kho, bhikkhave, cattāro saññāvipallāsā cittavipallāsā diṭṭhivipallāsā.

These are the four perversions of perception, mind, and view.

Cattārome, bhikkhave, nasaññāvipallāsā nacittavipallāsā nadiṭṭhivipallāsā.

There are these four corrections of perception, mind, and view.

Katame cattāro?

What four?

Anicce, bhikkhave, aniccanti nasaññāvipallāso nacittavipallāso nadiṭṭhivipallāso;

Taking impermanence as impermanence.

dukkhe, bhikkhave, dukkhanti nasaññāvipallāso nacittavipallāso nadiṭṭhivipallāso;

Taking suffering as suffering.

anattani, bhikkhave, anattāti nasaññāvipallāso nacittavipallāso nadiṭṭhivipallāso;

Taking not-self as not-self.

asubhe, bhikkhave, asubhanti nasaññāvipallāso nacittavipallāso nadiṭṭhivipallāso.

Taking ugliness as ugliness.

Ime kho, bhikkhave, cattāro nasaññāvipallāsā nacittavipallāsā nadiṭṭhivipallāsāti.

These are the four corrections of perception, mind, and view.

Anicce niccasaññino,

Perceiving impermanence as permanence,

dukkhe ca sukhasaññino;

suffering as happiness,

Anattani ca attāti,

not-self as self,

asubhe subhasaññino;

and ugliness as beauty—

Micchādiṭṭhihatā sattā,

sentient beings are ruined by wrong view,

khittacittā visaññino.

deranged, out of their mind.

Te yogayuttā mārassa,

Yoked by Māra’s yoke, these people

ayogakkhemino janā;

find no sanctuary from the yoke.

Sattā gacchanti saṃsāraṃ,

Sentient beings continue to transmigrate,

jātimaraṇagāmino.

with ongoing birth and death.

Yadā ca buddhā lokasmiṃ,

But when the Buddhas arise in the world,

Uppajjanti pabhaṅkarā;

shedding radiance,

Te imaṃ dhammaṃ pakāsenti,

they shine a light on this teaching,

Dukkhūpasamagāminaṃ.

that leads to the stilling of suffering.

Tesaṃ sutvāna sappaññā,

When a wise person hears them,

sacittaṃ paccaladdhā te;

they get their mind back.

Aniccaṃ aniccato dakkhuṃ,

Seeing impermanence as impermanence,

dukkhamaddakkhu dukkhato.

suffering as suffering,

Anattani anattāti,

not-self as not-self,

asubhaṃ asubhataddasuṃ;

and ugliness as ugliness—

Sammādiṭṭhisamādānā,

taking up right view,

sabbaṃ dukkhaṃ upaccagun”ti.

they’ve risen above all suffering.”

Navamaṃ.

4.051. 51. Paṭhamapuññābhisandasutta - 51. Overflowing Merit

6. Puññābhisandavagga - 6. Overflowing Merit

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

“Mendicants, there are these four kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness and are conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Katame cattāro?

What four?

Yassa, bhikkhave, bhikkhu cīvaraṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

When a mendicant enters and remains in a limitless immersion of heart while using a robe, the overflowing of merit for the donor is limitless …

Yassa, bhikkhave, bhikkhu piṇḍapātaṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

When a mendicant enters and remains in a limitless immersion of heart while eating alms-food, the overflowing of merit for the donor is limitless …

Yassa, bhikkhave, bhikkhu senāsanaṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

When a mendicant enters and remains in a limitless immersion of heart while using lodgings, the overflowing of merit for the donor is limitless …

Yassa, bhikkhave, bhikkhu gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjamāno appamāṇaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, appamāṇo tassa puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattati.

When a mendicant enters and remains in a limitless immersion of heart while using medicines and supplies for the sick, the overflowing of merit for the donor is limitless …

Ime kho, bhikkhave, cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā sovaggikā sukhavipākā saggasaṃvattanikā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

These are the four kinds of overflowing merit, overflowing goodness. They nurture happiness and are conducive to heaven, ripening in happiness and leading to heaven. They lead to what is likable, desirable, agreeable, to welfare and happiness.

Imehi ca pana, bhikkhave, catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ: ‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti. Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchati.

When a noble disciple has these four kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to grasp how much merit they have by saying that this is the extent of their overflowing merit … that leads to happiness. It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde na sukaraṃ udakassa pamāṇaṃ gahetuṃ: ‘ettakāni udakāḷhakānīti vā, ettakāni udakāḷhakasatānīti vā, ettakāni udakāḷhakasahassānīti vā, ettakāni udakāḷhakasatasahassānīti vā’, atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchati;

It’s like trying to grasp how much water is in the ocean. It’s not easy to say how many gallons, how many hundreds, thousands, hundreds of thousands of gallons there are. It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of water.

evamevaṃ kho, bhikkhave, imehi catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gahetuṃ: ‘ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro sovaggiko sukhavipāko saggasaṃvattaniko iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattatī’ti. Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchatīti.

In the same way, when a noble disciple has these four kinds of overflowing merit it’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.

Mahodadhiṃ aparimitaṃ mahāsaraṃ,

Hosts of people use the rivers,

Bahubheravaṃ ratanavarānamālayaṃ;

and though the rivers are many,

Najjo yathā naragaṇasaṅghasevitā,

all reach the great deep, the boundless ocean,

Puthū savantī upayanti sāgaraṃ.

the cruel sea that’s home to precious gems.

Evaṃ naraṃ annadapānavatthadaṃ,

In the same way, when a person gives food, drink, and clothes;

Seyyānisajjattharaṇassa dāyakaṃ;

and they’re a giver of beds, seats, and mats—

Puññassa dhārā upayanti paṇḍitaṃ,

the streams of merit reach that astute person,

Najjo yathā vārivahāva sāgaran”ti.

as the rivers bring their waters to the sea.”

Paṭhamaṃ.

4.054. 54. Dutiyasaṃvāsasutta - 54. Living Together (2nd)

6. Puññābhisandavagga - 6. Overflowing Merit

“Cattārome, bhikkhave, saṃvāsā.

“Mendicants, there are four ways of living together.

Katame cattāro?

What four?

Chavo chavāya saddhiṃ saṃvasati, chavo deviyā saddhiṃ saṃvasati, devo chavāya saddhiṃ saṃvasati, devo deviyā saddhiṃ saṃvasati.

~A male zombie living with a female zombie; ~a male zombie living with a goddess; ~a god living with a female zombie; ~a god living with a goddess.

Kathañca, bhikkhave, chavo chavāya saddhiṃ saṃvasati.

And how does a male zombie live with a female zombie?

Idha, bhikkhave, sāmiko hoti pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavāco pharusavāco samphappalāpī abhijjhālu byāpannacitto micchādiṭṭhiko dussīlo pāpadhammo maccheramalapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati akkosakaparibhāsako samaṇabrāhmaṇānaṃ;

It’s when the husband kills living creatures, steals, commits sexual misconduct; he uses speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; and he’s covetous, malicious, and has wrong view. He’s unethical, of bad character, living at home with his heart full of the stain of stinginess, abusing and insulting ascetics and brahmins.

bhariyāpissa hoti pāṇātipātinī adinnādāyinī kāmesumicchācārinī musāvādinī pisuṇavācā pharusavācā samphappalāpinī abhijjhālunī byāpannacittā micchādiṭṭhikā dussīlā pāpadhammā maccheramalapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati akkosikaparibhāsikā samaṇabrāhmaṇānaṃ.

And the wife is also … unethical, of bad character …

Evaṃ kho, bhikkhave, chavo chavāya saddhiṃ saṃvasati.

That’s how a male zombie lives with a female zombie.

Kathañca, bhikkhave, chavo deviyā saddhiṃ saṃvasati?

And how does a male zombie live with a goddess?

Idha, bhikkhave, sāmiko hoti pāṇātipātī … pe … micchādiṭṭhiko dussīlo pāpadhammo maccheramalapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati akkosakaparibhāsako samaṇabrāhmaṇānaṃ;

It’s when the husband … is unethical, of bad character …

bhariyā khvassa hoti pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratā anabhijjhālunī abyāpannacittā sammādiṭṭhikā sīlavatī kalyāṇadhammā vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati anakkosikaparibhāsikā samaṇabrāhmaṇānaṃ.

But the wife doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence. She’s ethical, of good character, living at home with her heart rid of the stain of stinginess, not abusing and insulting ascetics and brahmins.

Evaṃ kho, bhikkhave, chavo deviyā saddhiṃ saṃvasati.

That’s how a male zombie lives with a goddess.

Kathañca, bhikkhave, devo chavāya saddhiṃ saṃvasati?

And how does a god live with a female zombie?

Idha, bhikkhave, sāmiko hoti pāṇātipātā paṭivirato adinnādānā paṭivirato kāmesumicchācārā paṭivirato musāvādā paṭivirato pisuṇāya vācāya paṭivirato pharusāya vācāya paṭivirato samphappalāpā paṭivirato anabhijjhālu abyāpannacitto sammādiṭṭhiko sīlavā kalyāṇadhammo vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati anakkosakaparibhāsako samaṇabrāhmaṇānaṃ;

It’s when the husband … is ethical, of good character …

bhariyā khvassa hoti pāṇātipātinī … pe … micchādiṭṭhikā dussīlā pāpadhammā maccheramalapariyuṭṭhitena cetasā agāraṃ ajjhāvasati akkosikaparibhāsikā samaṇabrāhmaṇānaṃ.

But the wife … is unethical, of bad character …

Evaṃ kho, bhikkhave, devo chavāya saddhiṃ saṃvasati.

That’s how a god lives with a female zombie.

Kathañca, bhikkhave, devo deviyā saddhiṃ saṃvasati?

And how does a god live with a goddess?

Idha, bhikkhave, sāmiko hoti pāṇātipātā paṭivirato … pe … sammādiṭṭhiko sīlavā kalyāṇadhammo vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati anakkosakaparibhāsako samaṇabrāhmaṇānaṃ;

It’s when the husband … is ethical, of good character …

bhariyāpissa hoti pāṇātipātā paṭiviratā … pe … sammādiṭṭhikā sīlavatī kalyāṇadhammā vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati anakkosikaparibhāsikā samaṇabrāhmaṇānaṃ.

And the wife is also … ethical, of good character …

Evaṃ kho, bhikkhave, devo deviyā saddhiṃ saṃvasati.

That’s how a god lives with a goddess.

Ime kho, bhikkhave, cattāro saṃvāsāti.

These are the four ways of living together.” …

Ubho ca honti dussīlā,

kadariyā paribhāsakā;

Te honti jānipatayo,

chavā saṃvāsamāgatā.

Sāmiko hoti dussīlo,

kadariyo paribhāsako;

Bhariyā sīlavatī hoti,

vadaññū vītamaccharā;

Sāpi devī saṃvasati,

chavena patinā saha.

Sāmiko sīlavā hoti,

vadaññū vītamaccharo;

Bhariyā hoti dussīlā,

kadariyā paribhāsikā;

Sāpi chavā saṃvasati,

devena patinā saha.

Ubho saddhā vadaññū ca,

saññatā dhammajīvino;

Te honti jānipatayo,

aññamaññaṃ piyaṃvadā.

Atthāsaṃ pacurā honti,

phāsukaṃ upajāyati;

Amittā dummanā honti,

ubhinnaṃ samasīlinaṃ.

Idha dhammaṃ caritvāna,

samasīlabbatā ubho;

Nandino devalokasmiṃ,

modanti kāmakāmino”ti.

Catutthaṃ.

4.057. 57. Suppavāsāsutta - 57. Suppavāsā

6. Puññābhisandavagga - 6. Overflowing Merit

Ekaṃ samayaṃ bhagavā koliyesu viharati pajjanikaṃ nāma koliyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Koliyans, where they have a town named Pajjanika.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena suppavāsāya koliyadhītuyā nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of Suppavāsā the Koliyan, where he sat on the seat spread out.

Atha kho suppavāsā koliyadhītā bhagavantaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Suppavāsā served and satisfied the Buddha with her own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho suppavāsā koliyadhītā bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, she sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho suppavāsaṃ koliyadhītaraṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to her:

“Bhojanaṃ, suppavāse, dentī ariyasāvikā paṭiggāhakānaṃ cattāri ṭhānāni deti.

“Suppavāsā, when a noble disciple gives food, she gives the recipients four things.

Katamāni cattāri?

What four?

Āyuṃ deti, vaṇṇaṃ deti, sukhaṃ deti, balaṃ deti.

Long life, beauty, happiness, and strength.

Āyuṃ kho pana datvā āyussa bhāginī hoti dibbassa vā mānusassa vā.

Giving long life, she has long life as a god or human.

Vaṇṇaṃ datvā vaṇṇassa bhāginī hoti dibbassa vā mānusassa vā.

Giving beauty, she has beauty as a god or human.

Sukhaṃ datvā sukhassa bhāginī hoti dibbassa vā mānusassa vā.

Giving happiness, she has happiness as a god or human.

Balaṃ datvā balassa bhāginī hoti dibbassa vā mānusassa vā.

Giving strength, she has strength as a god or human.

Bhojanaṃ, suppavāse, dentī ariyasāvikā paṭiggāhakānaṃ imāni cattāri ṭhānāni detīti.

When a noble disciple gives food, she gives the recipients these four things.

Susaṅkhataṃ bhojanaṃ yā dadāti,

When she gives well-prepared food,

Suciṃ paṇītaṃ rasasā upetaṃ;

pure, fine, and full of flavor,

Sā dakkhiṇā ujjugatesu dinnā,

that offering—given to people of integrity,

Caraṇūpapannesu mahaggatesu;

who have good conduct, and are big-hearted—

Puññena puññaṃ saṃsandamānā,

joins merit to merit. It’s very fruitful,

Mahapphalā lokavidūna vaṇṇitā.

and is praised by those who know the world.

Etādisaṃ yaññamanussarantā,

Those who recall such sacrifices,

Ye vedajātā vicaranti loke;

live in the world full of joy.

Vineyya maccheramalaṃ samūlaṃ,

They’ve driven out the stain of stinginess down to the root,

Aninditā saggamupenti ṭhānan”ti.

blameless, they go to a heavenly place.”

Sattamaṃ.

4.062. 62. Ānaṇyasutta - 62. Debtlessness

7. Pattakammavagga - 7. Deeds of Substance

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Cattārimāni, gahapati, sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṃ samayena samayaṃ upādāya.

“Householder, these four kinds of happiness can be earned by a layperson who enjoys sensual pleasures, depending on time and occasion.

Katamāni cattāri?

What four?

Atthisukhaṃ, bhogasukhaṃ, ānaṇyasukhaṃ, anavajjasukhaṃ.

The happiness of ownership, using wealth, debtlessness, and blamelessness.

Katamañca, gahapati, atthisukhaṃ?

And what is the happiness of ownership?

Idha, gahapati, kulaputtassa bhogā honti uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā.

It’s when a gentleman owns legitimate wealth that he has earned by his own efforts and initiative, built up with his own hands, gathered by the sweat of the brow.

So ‘bhogā me atthi uṭṭhānavīriyādhigatā bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā’ti adhigacchati sukhaṃ, adhigacchati somanassaṃ.

When he reflects on this, he’s filled with pleasure and happiness.

Idaṃ vuccati, gahapati, atthisukhaṃ.

This is called ‘the happiness of ownership’.

Katamañca, gahapati, bhogasukhaṃ?

And what is the happiness of using wealth?

Idha, gahapati, kulaputto uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjati puññāni ca karoti.

It’s when a gentleman uses his legitimate wealth, and makes merit with it.

So ‘uṭṭhānavīriyādhigatehi bhogehi bāhābalaparicitehi sedāvakkhittehi dhammikehi dhammaladdhehi paribhuñjāmi puññāni ca karomī’ti adhigacchati sukhaṃ, adhigacchati somanassaṃ.

When he reflects on this, he’s filled with pleasure and happiness.

Idaṃ vuccati, gahapati, bhogasukhaṃ.

This is called ‘the happiness of using wealth’.

Katamañca, gahapati, ānaṇyasukhaṃ?

And what is the happiness of debtlessness?

Idha, gahapati, kulaputto na kassaci kiñci dhāreti appaṃ vā bahuṃ vā.

It’s when a gentleman owes no debt, large or small, to anyone.

So ‘na kassaci kiñci dhāremi appaṃ vā bahuṃ vā’ti adhigacchati sukhaṃ, adhigacchati somanassaṃ.

When he reflects on this, he’s filled with pleasure and happiness.

Idaṃ vuccati, gahapati, ānaṇyasukhaṃ.

This is called ‘the happiness of debtlessness’.

Katamañca, gahapati, anavajjasukhaṃ?

And what is the happiness of blamelessness?

Idha, gahapati, ariyasāvako anavajjena kāyakammena samannāgato hoti, anavajjena vacīkammena samannāgato hoti, anavajjena manokammena samannāgato hoti.

It’s when a noble disciple has blameless conduct by way of body, speech, and mind.

So ‘anavajjenamhi kāyakammena samannāgato, anavajjena vacīkammena samannāgato, anavajjena manokammena samannāgato’ti adhigacchati sukhaṃ, adhigacchati somanassaṃ.

When he reflects on this, he’s filled with pleasure and happiness.

Idaṃ vuccati, gahapati, anavajjasukhaṃ.

This is called ‘the happiness of blamelessness’.

Imāni kho, gahapati, cattāri sukhāni adhigamanīyāni gihinā kāmabhoginā kālena kālaṃ samayena samayaṃ upādāyāti.

These four kinds of happiness can be earned by a layperson who enjoys sensual pleasures, depending on time and occasion.

Ānaṇyasukhaṃ ñatvāna,

Knowing the happiness of debtlessness,

Atho atthisukhaṃ paraṃ;

and the extra happiness of possession,

Bhuñjaṃ bhogasukhaṃ macco,

a mortal enjoying the happiness of using wealth,

Tato paññā vipassati.

then sees clearly with wisdom.

Vipassamāno jānāti,

Seeing clearly, a clever person knows

ubho bhoge sumedhaso;

both kinds of happiness:

Anavajjasukhassetaṃ,

the other kind is not worth a sixteenth part

kalaṃ nāgghati soḷasin”ti.

of the happiness of blamelessness.”

Dutiyaṃ.

4.073. 73. Sappurisasutta - 73. A Good Person

8. Apaṇṇakavagga - 8. Guaranteed

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato asappuriso veditabbo.

“Mendicants, a bad person can be known by four qualities.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, asappuriso yo hoti parassa avaṇṇo taṃ apuṭṭhopi pātu karoti, ko pana vādo puṭṭhassa.

To start with, a bad person speaks ill of another even when not asked, let alone when asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto ahāpetvā alambitvā paripūraṃ vitthārena parassa avaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak ill of another in full detail, not leaving anything out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, asappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a bad person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, asappuriso yo hoti parassa vaṇṇo taṃ puṭṭhopi na pātu karoti, ko pana vādo apuṭṭhassa.

Furthermore, a bad person doesn’t speak well of another even when asked, let alone when not asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto hāpetvā lambitvā aparipūraṃ avitthārena parassa vaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak well of another without giving the full details, leaving many things out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, asappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a bad person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, asappuriso yo hoti attano avaṇṇo taṃ puṭṭhopi na pātu karoti, ko pana vādo apuṭṭhassa.

Furthermore, a bad person doesn’t speak ill of themselves even when asked, let alone when not asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto hāpetvā lambitvā aparipūraṃ avitthārena attano avaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak ill of themselves without giving the full details, leaving many things out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, asappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a bad person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, asappuriso yo hoti attano vaṇṇo taṃ apuṭṭhopi pātu karoti, ko pana vādo puṭṭhassa.

Furthermore, a bad person speaks well of themselves even when not asked, let alone when asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto ahāpetvā alambitvā paripūraṃ vitthārena attano vaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak well of themselves in full detail, not leaving anything out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, asappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a bad person.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato asappuriso veditabbo.

A bad person can be known by these four qualities.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato sappuriso veditabbo.

A good person can be known by four qualities.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, sappuriso yo hoti parassa avaṇṇo taṃ puṭṭhopi na pātu karoti, ko pana vādo apuṭṭhassa.

To start with, a good person doesn’t speak ill of another even when asked, let alone when not asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto hāpetvā lambitvā aparipūraṃ avitthārena parassa avaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak ill of another without giving the full details, leaving many things out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, sappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a good person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sappuriso yo hoti parassa vaṇṇo taṃ apuṭṭhopi pātu karoti, ko pana vādo puṭṭhassa.

Furthermore, a good person speaks well of another even when not asked, let alone when asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto ahāpetvā alambitvā paripūraṃ vitthārena parassa vaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak well of another in full detail, not leaving anything out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, sappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a good person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sappuriso yo hoti attano avaṇṇo taṃ apuṭṭhopi pātu karoti, ko pana vādo puṭṭhassa.

Furthermore, a good person speaks ill of themselves even when not asked, let alone when asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto ahāpetvā alambitvā paripūraṃ vitthārena attano avaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak ill of themselves in full detail, not leaving anything out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, sappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a good person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sappuriso yo hoti attano vaṇṇo taṃ puṭṭhopi na pātu karoti, ko pana vādo apuṭṭhassa.

Furthermore, a good person doesn’t speak well of themselves even when asked, let alone when not asked.

Puṭṭho kho pana pañhābhinīto hāpetvā lambitvā aparipūraṃ avitthārena attano vaṇṇaṃ bhāsitā hoti.

But when led on by questions they speak well of themselves without giving the full details, leaving many things out.

Veditabbametaṃ, bhikkhave, sappuriso ayaṃ bhavanti.

That’s how to know that this is a good person.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato sappuriso veditabbo.

A good person can be known by these four qualities.

Seyyathāpi, bhikkhave, vadhukā yaññadeva rattiṃ vā divaṃ vā ānītā hoti, tāvadevassā tibbaṃ hirottappaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti sassuyāpi sasurepi sāmikepi antamaso dāsakammakaraporisesu.

It’s like a bride on the day or night she’s first brought to her husband’s home. Right away she sets up a keen sense of conscience and prudence for her mother and father in law, her husband, and even the bondservants, workers, and staff.

Sā aparena samayena saṃvāsamanvāya vissāsamanvāya sassumpi sasurampi sāmikampi evamāha:

But after some time, because of living together and familiarity, she’ll even say to her mother and father in law, or to her husband:

‘apetha, kiṃ pana tumhe jānāthā’ti.

‘Go away! What would you know?’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekacco bhikkhu yaññadeva rattiṃ vā divaṃ vā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, tāvadevassa tibbaṃ hirottappaṃ paccupaṭṭhitaṃ hoti bhikkhūsu bhikkhunīsu upāsakesu upāsikāsu antamaso ārāmikasamaṇuddesesu.

In the same way, on the day or night a mendicant first goes forth from the lay life to homelessness, right away they set up a keen sense of conscience and prudence for the monks, nuns, laymen, and laywomen, and even the monastery workers and novices.

So aparena samayena saṃvāsamanvāya vissāsamanvāya ācariyampi upajjhāyampi evamāha:

But after some time, because of living together and familiarity, they’ll even say to their teacher or mentor:

‘apetha, kiṃ pana tumhe jānāthā’ti.

‘Go away! What would you know?’

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘adhunāgatavadhukāsamena cetasā viharissāmā’ti.

‘We will live with hearts like that of a newly wedded bride.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Tatiyaṃ.

4.076. 76. Kusinārasutta - 76. At Kusinārā

8. Apaṇṇakavagga - 8. Guaranteed

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kusinārāyaṃ viharati upavattane mallānaṃ sālavane antarena yamakasālānaṃ parinibbānasamaye.

At one time the Buddha was staying between a pair of sal trees in the sal forest of the Mallas at Upavattana near Kusinārā at the time of his final extinguishment.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Siyā kho pana, bhikkhave, ekabhikkhussapi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṃghe vā magge vā paṭipadāya vā, pucchatha, bhikkhave, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

“Perhaps even a single mendicant has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice. So ask, mendicants! Don’t regret it later, thinking:

‘sammukhībhūto no satthā ahosi, nāsakkhimha bhagavantaṃ sammukhā paṭipucchitun’”ti.

‘We were in the Teacher’s presence and we weren’t able to ask the Buddha a question.’”

Evaṃ vutte, te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

When this was said, the mendicants kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

For a second time the Buddha addressed the mendicants: …

“siyā kho pana, bhikkhave, ekabhikkhussapi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā, pucchatha, bhikkhave, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

‘sammukhībhūto no satthā ahosi, nāsakkhimha bhagavantaṃ sammukhā paṭipucchitun’”ti.

Dutiyampi kho te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

For a second time, the mendicants kept silent.

Tatiyampi kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

For a third time the Buddha addressed the mendicants: …

“siyā kho pana, bhikkhave, ekabhikkhussapi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā, pucchatha, bhikkhave, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

‘sammukhībhūto no satthā ahosi, nāsakkhimha bhagavantaṃ sammukhā paṭipucchitun’”ti.

Tatiyampi kho te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

For a third time, the mendicants kept silent.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“siyā kho pana, bhikkhave, satthugāravenapi na puccheyyātha, sahāyakopi, bhikkhave, sahāyakassa ārocetū”ti.

“Mendicants, perhaps you don’t ask out of respect for the Teacher. So let a friend tell a friend.”

Evaṃ vutte, te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

When this was said, the mendicants kept silent.

Atha kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda said to the Buddha:

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Evaṃ pasanno ahaṃ, bhante. Natthi imasmiṃ bhikkhusaṅghe ekabhikkhussapi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā”ti.

I am quite confident that there’s not even a single mendicant in this Saṅgha who has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice.”

“Pasādā kho tvaṃ, ānanda, vadesi. Ñāṇameva hettha, ānanda, tathāgatassa: ‘natthi imasmiṃ bhikkhusaṅghe ekabhikkhussapi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā’.

“Ānanda, you speak from faith. But the Realized One knows that there’s not even a single mendicant in this Saṅgha who has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice.

Imesañhi, ānanda, pañcannaṃ bhikkhusatānaṃ yo pacchimako bhikkhu so sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

Even the last of these five hundred mendicants is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Chaṭṭhaṃ.

4.077. 77. Acinteyyasutta - 77. Unthinkable

8. Apaṇṇakavagga - 8. Guaranteed

“Cattārimāni, bhikkhave, acinteyyāni, na cintetabbāni; yāni cintento ummādassa vighātassa bhāgī assa.

“Mendicants, these four things are unthinkable. They should not be thought about, and anyone who tries to think about them will go mad or get frustrated.

Katamāni cattāri?

What four?

Buddhānaṃ, bhikkhave, buddhavisayo acinteyyo, na cintetabbo;

The scope of the Buddhas …

yaṃ cintento ummādassa vighātassa bhāgī assa.

Jhāyissa, bhikkhave, jhānavisayo acinteyyo, na cintetabbo;

The scope of one in absorption …

yaṃ cintento ummādassa vighātassa bhāgī assa.

Kammavipāko, bhikkhave, acinteyyo, na cintetabbo;

The results of deeds …

yaṃ cintento ummādassa vighātassa bhāgī assa.

Lokacintā, bhikkhave, acinteyyā, na cintetabbā;

Speculation about the world …

yaṃ cintento ummādassa vighātassa bhāgī assa.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri acinteyyāni, na cintetabbāni; yāni cintento ummādassa vighātassa bhāgī assā”ti.

These are the four unthinkable things. They should not be thought about, and anyone who tries to think about them will go mad or get frustrated.”

Sattamaṃ.

4.081. 81. Pāṇātipātasutta - 81. Killing Living Creatures

9. Macalavagga - 9. Confirmed

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with four qualities is cast down to hell.

Katamehi catūhi?

What four?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti—

They kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, and lie.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these four qualities is cast down to hell.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with four qualities is raised up to heaven.

Katamehi catūhi?

What four?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti—

They don’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or lie.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these four qualities is raised up to heaven.”

Paṭhamaṃ.

4.084. 84. Kodhagarusutta - 84. Valuing Anger

9. Macalavagga - 9. Confirmed

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with four qualities is cast down to hell.

Katamehi catūhi?

What four?

Kodhagaru hoti na saddhammagaru, makkhagaru hoti na saddhammagaru, lābhagaru hoti na saddhammagaru, sakkāragaru hoti na saddhammagaru—

They value anger, or denigration, or material possessions, or honor rather than the true teaching.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these four qualities is cast down to hell.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with four qualities is raised up to heaven.

Katamehi catūhi?

What four?

Saddhammagaru hoti na kodhagaru, saddhammagaru hoti na makkhagaru, saddhammagaru hoti na lābhagaru, saddhammagaru hoti na sakkāragaru—

They value the true teaching rather than anger, or denigration, or material possessions, or honor.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these four qualities is raised up to heaven.”

Catutthaṃ.

4.088. 88. Saṃyojanasutta - 88. Fetters

9. Macalavagga - 9. Confirmed

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Samaṇamacalo, samaṇapuṇḍarīko, samaṇapadumo, samaṇesu samaṇasukhumālo.

The confirmed ascetic, the white lotus ascetic, the pink lotus ascetic, and the exquisite ascetic of ascetics.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇamacalo hoti?

And how is a person a confirmed ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

It’s when a mendicant—with the ending of three fetters—is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇamacalo hoti.

That’s how a person is a confirmed ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇapuṇḍarīko hoti?

And how is a person a white lotus ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā, rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī hoti, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karoti.

It’s when a mendicant—with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion—is a once-returner. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇapuṇḍarīko hoti.

That’s how a person is a white lotus ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇapadumo hoti?

And how is a person a pink lotus ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

It’s when a mendicant—with the ending of the five lower fetters—is reborn spontaneously. They’re extinguished there, and are not liable to return from that world.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇapadumo hoti.

That’s how a person is a pink lotus ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇesu samaṇasukhumālo hoti?

And how is a person an exquisite ascetic of ascetics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

It’s when a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇesu samaṇasukhumālo hoti.

That’s how a person is an exquisite ascetic of ascetics.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Aṭṭhamaṃ.

4.089. 89. Sammādiṭṭhisutta - 89. Right View

9. Macalavagga - 9. Confirmed

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Samaṇamacalo, samaṇapuṇḍarīko, samaṇapadumo, samaṇesu samaṇasukhumālo.

The confirmed ascetic, the white lotus ascetic, the pink lotus ascetic, and the exquisite ascetic of ascetics.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇamacalo hoti?

And how is a person a confirmed ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiko hoti, sammāsaṅkappo hoti, sammāvāco hoti, sammākammanto hoti, sammāājīvo hoti, sammāvāyāmo hoti, sammāsati hoti, sammāsamādhi hoti.

It’s when a mendicant has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇamacalo hoti.

That’s how a person is a confirmed ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇapuṇḍarīko hoti?

And how is a person a white lotus ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiko hoti, sammāsaṅkappo hoti, sammāvāco hoti, sammākammanto hoti, sammāājīvo hoti, sammāvāyāmo hoti, sammāsati hoti, sammāsamādhi hoti, sammāñāṇī hoti, sammāvimutti hoti, no ca kho aṭṭha vimokkhe kāyena phusitvā viharati.

It’s when they have right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom. But they don’t have direct meditative experience of the eight liberations.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇapuṇḍarīko hoti.

That’s how a person is a white lotus ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇapadumo hoti?

And how is a person a pink lotus ascetic?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiko hoti … pe … sammāvimutti hoti, aṭṭha ca vimokkhe kāyena phusitvā viharati.

It’s when they have right view … and right freedom. And they do have direct meditative experience of the eight liberations.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo samaṇapadumo hoti.

That’s how a person is a pink lotus ascetic.

Kathañca, bhikkhave, puggalo samaṇesu samaṇasukhumālo hoti?

And how is a person an exquisite ascetic of ascetics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yācitova bahulaṃ cīvaraṃ paribhuñjati, appaṃ ayācito … pe … yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya samaṇesu samaṇasukhumāloti, mameva taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya samaṇesu samaṇasukhumāloti.

It’s when a mendicant usually uses only what they’ve been invited to accept … And if anyone should be rightly called an exquisite ascetic of ascetics, it’s me.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Navamaṃ.

4.092. 92. Paṭhamasamādhisutta - 92. Immersion (1st)

10. Asuravagga - 10. Demons

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo lābhī hoti ajjhattaṃ cetosamathassa, na lābhī adhipaññādhammavipassanāya.

One person has internal serenity of heart, but not the higher wisdom of discernment of principles.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo lābhī hoti adhipaññādhammavipassanāya, na lābhī ajjhattaṃ cetosamathassa.

One person has the higher wisdom of discernment of principles, but not internal serenity of heart.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo na ceva lābhī hoti ajjhattaṃ cetosamathassa na ca lābhī adhipaññādhammavipassanāya.

One person has neither internal serenity of heart, nor the higher wisdom of discernment of principles.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo lābhī ceva hoti ajjhattaṃ cetosamathassa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāya.

One person has both internal serenity of heart, and the higher wisdom of discernment of principles.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Dutiyaṃ.

4.103. 103. Kumbhasutta - 103. Pots

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Cattārome, bhikkhave, kumbhā.

“Mendicants, there are these four pots.

Katame cattāro?

What four?

Tuccho pihito, pūro vivaṭo, tuccho vivaṭo, pūro pihito—

~Covered but hollow, ~uncovered but full, ~uncovered and hollow, and ~covered and full.

Ime kho, bhikkhave, cattāro kumbhā.

These are the four pots.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro kumbhūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to pots are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Tuccho pihito, pūro vivaṭo, tuccho vivaṭo, pūro pihito.

~Covered but hollow, ~uncovered but full, ~uncovered and hollow, and ~covered and full.

Kathañca, bhikkhave, puggalo tuccho hoti pihito?

And how is a person covered but hollow?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive when going out and coming back, when looking ahead and aside, when bending and extending the limbs, and when bearing the outer robe, bowl and robes.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

But they don’t truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo tuccho hoti pihito.

That’s how a person is covered but hollow.

Seyyathāpi so, bhikkhave, kumbho tuccho pihito;

That person is like a pot that’s covered but hollow, I say.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pūro hoti vivaṭo?

And how is a person uncovered but full?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

But they truly understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pūro hoti vivaṭo.

Seyyathāpi so, bhikkhave, kumbho pūro vivaṭo;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo tuccho hoti vivaṭo?

And how is a person uncovered and hollow?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Nor do they truly understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo tuccho hoti vivaṭo.

Seyyathāpi so, bhikkhave, kumbho tuccho vivaṭo;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pūro hoti pihito?

And how is a person covered and full?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

And they truly understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pūro hoti pihito.

Seyyathāpi so, bhikkhave, kumbho pūro pihito;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro kumbhūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to pots are found in the world.”

Tatiyaṃ.

4.104. 104. Udakarahadasutta - 104. Lakes

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Cattārome, bhikkhave, udakarahadā.

“Mendicants, there are these four lakes.

Katame cattāro?

What four?

Uttāno gambhīrobhāso, gambhīro uttānobhāso, uttāno uttānobhāso, gambhīro gambhīrobhāso—

~One is shallow but appears deep, ~one is deep but appears shallow, ~one is shallow and appears shallow, and ~one is deep and appears deep.

Ime kho, bhikkhave, cattāro udakarahadā.

These are the four lakes.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro udakarahadūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to lakes are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Uttāno gambhīrobhāso, gambhīro uttānobhāso, uttāno uttānobhāso, gambhīro gambhīrobhāso.

~One is shallow but appears deep, ~one is deep but appears shallow, ~one is shallow and appears shallow, and ~one is deep and appears deep.

Kathañca, bhikkhave, puggalo uttāno hoti gambhīrobhāso?

And how is a person shallow but appears deep?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive when going out and coming back, when looking ahead and aside, when bending and extending the limbs, and when bearing the outer robe, bowl and robes.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

But they don’t really understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo uttāno hoti gambhīrobhāso.

That’s how a person is shallow but appears deep.

Seyyathāpi so, bhikkhave, udakarahado uttāno gambhīrobhāso;

That person is like a lake that’s shallow but appears deep, I say.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo gambhīro hoti uttānobhāso?

And how is a person deep but appears shallow?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

But they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo gambhīro hoti uttānobhāso.

Seyyathāpi so, bhikkhave, udakarahado gambhīro uttānobhāso;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo uttāno hoti uttānobhāso?

And how is a person shallow and appears shallow?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Nor do they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo uttāno hoti uttānobhāso.

Seyyathāpi so, bhikkhave, udakarahado uttāno uttānobhāso;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo gambhīro hoti gambhīrobhāso?

And how is a person deep and appears deep?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

And they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo gambhīro hoti gambhīrobhāso.

Seyyathāpi so, bhikkhave, udakarahado gambhīro gambhīrobhāso;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro udakarahadūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to lakes are found in the world.”

Catutthaṃ.

4.105. 105. Ambasutta - 105. Mangoes

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Cattārimāni, bhikkhave, ambāni.

“Mendicants, there are these four mangoes.

Katamāni cattāri?

What four?

Āmaṃ pakkavaṇṇi, pakkaṃ āmavaṇṇi, āmaṃ āmavaṇṇi, pakkaṃ pakkavaṇṇi—

~One is unripe but seems ripe, ~one is ripe but seems unripe, ~one is unripe and seems unripe, and ~one is ripe and seems ripe.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri ambāni.

These are the four mangoes.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro ambūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to mangoes are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Āmo pakkavaṇṇī, pakko āmavaṇṇī, āmo āmavaṇṇī, pakko pakkavaṇṇī.

~One is unripe but seems ripe, ~one is ripe but seems unripe, ~one is unripe and seems unripe, and ~one is ripe and seems ripe.

Kathañca, bhikkhave, puggalo āmo hoti pakkavaṇṇī?

And how is a person unripe but seems ripe?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive when going out and coming back, when looking ahead and aside, when bending and extending the limbs, and when bearing the outer robe, bowl and robes.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

But they don’t really understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo āmo hoti pakkavaṇṇī.

That’s how a person is unripe but seems ripe.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, ambaṃ āmaṃ pakkavaṇṇi;

That person is like a mango that’s unripe but seems ripe, I say.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pakko hoti āmavaṇṇī?

And how is a person ripe but seems unripe?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

But they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pakko hoti āmavaṇṇī.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, ambaṃ pakkaṃ āmavaṇṇi;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo āmo hoti āmavaṇṇī?

And how is a person unripe and seems unripe?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa na pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is not impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Nor do they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo āmo hoti āmavaṇṇī.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, ambaṃ āmaṃ āmavaṇṇi;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pakko hoti pakkavaṇṇī?

And how is a person ripe and seems ripe?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa pāsādikaṃ hoti abhikkantaṃ paṭikkantaṃ ālokitaṃ vilokitaṃ samiñjitaṃ pasāritaṃ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇaṃ.

It’s when a person is impressive …

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

And they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pakko hoti pakkavaṇṇī.

Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, ambaṃ pakkaṃ pakkavaṇṇi;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro ambūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to mangoes are found in the world.”

Pañcamaṃ.

4.107. 107. Mūsikasutta - 107. Mice

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Catasso imā, bhikkhave, mūsikā.

“Mendicants, there are these four kinds of mice.

Katamā catasso?

What four?

Gādhaṃ kattā no vasitā, vasitā no gādhaṃ kattā, neva gādhaṃ kattā no vasitā, gādhaṃ kattā ca vasitā ca—

~One makes a hole but doesn’t live in it, ~one lives in a hole but doesn’t make it, ~one neither makes a hole nor lives in it, and ~one both makes a hole and lives in it.

imā kho, bhikkhave, catasso mūsikā.

These are the four kinds of mice.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro mūsikūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to mice are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Gādhaṃ kattā no vasitā, vasitā no gādhaṃ kattā, neva gādhaṃ kattā no vasitā, gādhaṃ kattā ca vasitā ca.

~One makes a hole but doesn’t live in it, ~one lives in a hole but doesn’t make it, ~one neither makes a hole nor lives in it, and ~one both makes a hole and lives in it.

Kathañca, bhikkhave, puggalo gādhaṃ kattā hoti no vasitā?

And how does a person make a hole but not live in it?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dhammaṃ pariyāpuṇāti—

It’s when a person memorizes the teaching—

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

But they don’t really understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo gādhaṃ kattā hoti, no vasitā.

That’s how a person makes a hole but doesn’t live in it.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, mūsikā gādhaṃ kattā, no vasitā;

That person is like a mouse that makes a hole but doesn’t live in it, I say.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo vasitā hoti, no gādhaṃ kattā?

And how does a person live in a hole but not make it?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dhammaṃ na pariyāpuṇāti—

It’s when a person doesn’t memorize the teaching …

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

But they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo vasitā hoti, no gādhaṃ kattā.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, mūsikā vasitā hoti, no gādhaṃ kattā;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ, puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo neva gādhaṃ kattā hoti no vasitā?

And how does a person neither make a hole nor live in it?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dhammaṃ na pariyāpuṇāti—

It’s when a person doesn’t memorize the teaching …

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Nor do they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo neva gādhaṃ kattā hoti, no vasitā.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, mūsikā neva gādhaṃ kattā hoti, no vasitā;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo gādhaṃ kattā ca hoti vasitā ca?

And how does a person both make a hole and live in it?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dhammaṃ pariyāpuṇāti—

It’s when a person memorizes the teaching …

suttaṃ, geyyaṃ, veyyākaraṇaṃ, gāthaṃ, udānaṃ, itivuttakaṃ, jātakaṃ, abbhutadhammaṃ, vedallaṃ.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

And they really understand: ‘This is suffering’ …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo gādhaṃ kattā ca hoti vasitā ca.

Seyyathāpi sā, bhikkhave, mūsikā gādhaṃ kattā ca hoti vasitā ca;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro mūsikūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to mice are found in the world.”

Sattamaṃ.

4.108. 108. Balībaddasutta - 108. Oxen

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Cattārome, bhikkhave, balībaddā.

“Mendicants, there are these four kinds of oxen.

Katame cattāro?

What four?

Sagavacaṇḍo no paragavacaṇḍo, paragavacaṇḍo no sagavacaṇḍo, sagavacaṇḍo ca paragavacaṇḍo ca, neva sagavacaṇḍo no paragavacaṇḍo—

~One hostile to its own herd, not others; ~one hostile to other herds, not its own; ~one hostile to both its own herd and others; and ~one hostile to neither its own herd nor others.

Ime kho, bhikkhave, cattāro balībaddā.

These are the four kinds of oxen.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro balībaddūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to oxen are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Sagavacaṇḍo no paragavacaṇḍo, paragavacaṇḍo no sagavacaṇḍo, sagavacaṇḍo ca paragavacaṇḍo ca, neva sagavacaṇḍo no paragavacaṇḍo.

~One hostile to their own herd, not others; ~one hostile to other herds, not their own; ~one hostile to both their own herd and others; and ~one hostile to neither their own herd nor others.

Kathañca, bhikkhave, puggalo sagavacaṇḍo hoti, no paragavacaṇḍo?

And how is a person hostile to their own herd, not others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sakaparisaṃ ubbejetā hoti, no paraparisaṃ.

It’s when a person intimidates their own followers, not the followers of others.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo sagavacaṇḍo hoti, no paragavacaṇḍo.

That’s how a person is hostile to their own herd, not others.

Seyyathāpi so, bhikkhave, balībaddo sagavacaṇḍo, no paragavacaṇḍo;

That person is like an ox that’s hostile to its own herd, not others.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo paragavacaṇḍo hoti, no sagavacaṇḍo?

And how is a person hostile to other herds, not their own?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo paraparisaṃ ubbejetā hoti, no sakaparisaṃ.

It’s when a person intimidates the followers of others, not their own. …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo paragavacaṇḍo hoti, no sagavacaṇḍo.

Seyyathāpi so, bhikkhave, balībaddo paragavacaṇḍo, no sagavacaṇḍo;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo sagavacaṇḍo ca hoti paragavacaṇḍo ca?

And how is a person hostile to both their own herd and others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sakaparisaṃ ubbejetā hoti paraparisañca.

It’s when a person intimidates their own followers and the followers of others. …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo sagavacaṇḍo ca hoti paragavacaṇḍo ca.

Seyyathāpi so, bhikkhave, balībaddo sagavacaṇḍo ca paragavacaṇḍo ca;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo neva sagavacaṇḍo hoti no paragavacaṇḍo?

And how is a person hostile to neither their own herd nor others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo neva sakaparisaṃ ubbejetā hoti, no paraparisañca.

It’s when a person doesn’t intimidate their own followers or the followers of others.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo neva sagavacaṇḍo hoti, no paragavacaṇḍo.

Seyyathāpi so, bhikkhave, balībaddo neva sagavacaṇḍo, no paragavacaṇḍo;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro balībaddūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to oxen are found in the world.”

Aṭṭhamaṃ.

4.109. 109. Rukkhasutta - 109. Trees

11. Valāhakavagga - 11. Clouds

“Cattārome, bhikkhave, rukkhā.

“Mendicants, there are these four kinds of tree.

Katame cattāro?

What four?

Pheggu phegguparivāro, pheggu sāraparivāro, sāro phegguparivāro, sāro sāraparivāro—

~One is a softwood surrounded by softwoods, ~one is a softwood surrounded by hardwoods, ~one is a hardwood surrounded by softwoods, and ~one is a hardwood surrounded by hardwoods.

Ime kho, bhikkhave, cattāro rukkhā.

These are the four kinds of tree.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, cattāro rukkhūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

In the same way, these four people similar to trees are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Pheggu phegguparivāro, pheggu sāraparivāro, sāro phegguparivāro, sāro sāraparivāro.

~One is a softwood surrounded by softwoods, ~one is a softwood surrounded by hardwoods, ~one is a hardwood surrounded by softwoods, and ~one is a hardwood surrounded by hardwoods.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pheggu hoti phegguparivāro?

And how is a person a softwood surrounded by softwoods?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dussīlo hoti pāpadhammo;

It’s when a person is unethical, of bad character,

parisāpissa hoti dussīlā pāpadhammā.

and their followers are the same.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pheggu hoti phegguparivāro.

That’s how a person is a softwood surrounded by softwoods.

Seyyathāpi so, bhikkhave, rukkho pheggu phegguparivāro;

That person is like a softwood tree that’s surrounded by softwoods, I say.

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo pheggu hoti sāraparivāro?

And how is a person a softwood surrounded by hardwoods?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo dussīlo hoti pāpadhammo;

It’s when a person is unethical, of bad character,

parisā ca khvassa hoti sīlavatī kalyāṇadhammā.

but their followers are ethical, of good character. …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo pheggu hoti sāraparivāro.

Seyyathāpi so, bhikkhave, rukkho pheggu sāraparivāro;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo sāro hoti phegguparivāro?

And how is a person a hardwood surrounded by softwoods?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sīlavā hoti kalyāṇadhammo;

It’s when someone is ethical, of good qualities.

parisā ca khvassa hoti dussīlā pāpadhammā.

but their followers are unethical, of bad character. …

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo sāro hoti phegguparivāro.

Seyyathāpi so, bhikkhave, rukkho sāro phegguparivāro;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Kathañca, bhikkhave, puggalo sāro hoti sāraparivāro?

And how is a person a hardwood surrounded by hardwoods?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sīlavā hoti kalyāṇadhammo;

It’s when someone is ethical, of good qualities,

parisāpissa hoti sīlavatī kalyāṇadhammā.

and their followers are the same.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo sāro hoti sāraparivāro.

Seyyathāpi so, bhikkhave, rukkho sāro sāraparivāro;

tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.

Ime kho, bhikkhave, cattāro rukkhūpamā puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These four people similar to trees are found in the world.”

Navamaṃ.

4.116. 116. Appamādasutta - 116. Diligence

12. Kesivagga - 12. With Kesi

“Catūhi, bhikkhave, ṭhānehi appamādo karaṇīyo.

“Mendicants, you should be diligent in four situations.

Katamehi catūhi?

What four?

Kāyaduccaritaṃ, bhikkhave, pajahatha, kāyasucaritaṃ bhāvetha;

Give up bad conduct by way of body, speech, and mind; and develop good conduct by way of body, speech, and mind.

tattha ca mā pamādattha.

Don’t neglect these things.

Vacīduccaritaṃ, bhikkhave, pajahatha, vacīsucaritaṃ bhāvetha;

tattha ca mā pamādattha.

Manoduccaritaṃ, bhikkhave, pajahatha, manosucaritaṃ bhāvetha;

tattha ca mā pamādattha.

Micchādiṭṭhiṃ, bhikkhave, pajahatha, sammādiṭṭhiṃ bhāvetha;

Give up wrong view; and develop right view.

tattha ca mā pamādattha.

Don’t neglect this.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno kāyaduccaritaṃ pahīnaṃ hoti kāyasucaritaṃ bhāvitaṃ, vacīduccaritaṃ pahīnaṃ hoti vacīsucaritaṃ bhāvitaṃ, manoduccaritaṃ pahīnaṃ hoti manosucaritaṃ bhāvitaṃ, micchādiṭṭhi pahīnā hoti sammādiṭṭhi bhāvitā, so na bhāyati samparāyikassa maraṇassā”ti.

A mendicant who has done these things does not fear death in lives to come.”

Chaṭṭhaṃ.

4.117. 117. Ārakkhasutta - 117. Guarding

12. Kesivagga - 12. With Kesi

“Catūsu, bhikkhave, ṭhānesu attarūpena appamādo sati cetaso ārakkho karaṇīyo.

“Mendicants, in your own way you should practice diligence, mindfulness, and guarding of the mind in four situations.

Katamesu catūsu?

What four?

‘Mā me rajanīyesu dhammesu cittaṃ rajjī’ti attarūpena appamādo sati cetaso ārakkho karaṇīyo;

‘May my mind not be aroused by things that arouse greed.’ In your own way you should practice diligence, mindfulness, and guarding of the mind.

‘mā me dosanīyesu dhammesu cittaṃ dussī’ti attarūpena appamādo sati cetaso ārakkho karaṇīyo;

‘May my mind not be angered by things that provoke hate.’ …

‘mā me mohanīyesu dhammesu cittaṃ muyhī’ti attarūpena appamādo sati cetaso ārakkho karaṇīyo;

‘May my mind not be deluded by things that promote delusion.’ …

‘mā me madanīyesu dhammesu cittaṃ majjī’ti attarūpena appamādo sati cetaso ārakkho karaṇīyo.

‘May my mind not be intoxicated by things that intoxicate.’ …

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno rajanīyesu dhammesu cittaṃ na rajjati vītarāgattā, dosanīyesu dhammesu cittaṃ na dussati vītadosattā, mohanīyesu dhammesu cittaṃ na muyhati vītamohattā, madanīyesu dhammesu cittaṃ na majjati vītamadattā, so na chambhati na kampati na vedhati na santāsaṃ āpajjati, na ca pana samaṇavacanahetupi gacchatī”ti.

When a mendicant’s mind is no longer affected by greed, hate, delusion, or intoxication because they’ve got rid of these things, they don’t cower or shake or tremble or get scared, nor are they persuaded by the teachings of other ascetics.”

Sattamaṃ.

4.125. 125. Paṭhamamettāsutta - 125. Love (1st)

13. Bhayavagga - 13. Fears

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Firstly, a person meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So tadassādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati.

They enjoy this and like it and find it satisfying.

Tattha ṭhito tadadhimutto tabbahulavihārī aparihīno kālaṃ kurumāno brahmakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

If they abide in that, are committed to it, and meditate on it often without losing it, when they die they’re reborn in the company of the gods of Brahmā’s Host.

Brahmakāyikānaṃ, bhikkhave, devānaṃ kappo āyuppamāṇaṃ.

The lifespan of the gods of Brahma’s Host is one eon.

Tattha puthujjano yāvatāyukaṃ ṭhatvā yāvatakaṃ tesaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ taṃ sabbaṃ khepetvā nirayampi gacchati tiracchānayonimpi gacchati pettivisayampi gacchati.

An ordinary person stays there until the lifespan of those gods is spent, then they go to hell or the animal realm or the ghost realm.

Bhagavato pana sāvako tattha yāvatāyukaṃ ṭhatvā yāvatakaṃ tesaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ taṃ sabbaṃ khepetvā tasmiṃyeva bhave parinibbāyati.

But a disciple of the Buddha stays there until the lifespan of those gods is spent, then they’re extinguished in that very life.

Ayaṃ kho, bhikkhave, viseso ayaṃ adhippayāso idaṃ nānākaraṇaṃ sutavato ariyasāvakassa assutavatā puthujjanena, yadidaṃ gatiyā upapattiyā sati.

This is the difference between an educated noble disciple and an uneducated ordinary person, that is, when there is a place of rebirth.

Puna caparaṃ, bhikkhave, idhekacco puggalo karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Furthermore, a person meditates spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So tadassādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati.

They enjoy this and like it and find it satisfying.

Tattha ṭhito tadadhimutto tabbahulavihārī aparihīno kālaṃ kurumāno ābhassarānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

If they abide in that, are committed to it, and meditate on it often without losing it, when they die they’re reborn in the company of the gods of streaming radiance. The lifespan of the gods of streaming radiance is two eons.

Ābhassarānaṃ, bhikkhave, devānaṃ dve kappā āyuppamāṇaṃ … pe … subhakiṇhānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

… they’re reborn in the company of the gods replete with glory. The lifespan of the gods replete with glory is four eons.

Subhakiṇhānaṃ, bhikkhave, devānaṃ cattāro kappā āyuppamāṇaṃ … pe … vehapphalānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

… they’re reborn in the company of the gods of abundant fruit.

Vehapphalānaṃ, bhikkhave, devānaṃ pañca kappasatāni āyuppamāṇaṃ.

The lifespan of the gods of abundant fruit is five hundred eons.

Tattha puthujjano yāvatāyukaṃ ṭhatvā yāvatakaṃ tesaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ taṃ sabbaṃ khepetvā nirayampi gacchati tiracchānayonimpi gacchati pettivisayampi gacchati.

An ordinary person stays there until the lifespan of those gods is spent, then they go to hell or the animal realm or the ghost realm.

Bhagavato pana sāvako tattha yāvatāyukaṃ ṭhatvā yāvatakaṃ tesaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ taṃ sabbaṃ khepetvā tasmiṃyeva bhave parinibbāyati.

But a disciple of the Buddha stays there until the lifespan of those gods is spent, then they’re extinguished in that very life.

Ayaṃ kho, bhikkhave, viseso ayaṃ adhippayāso idaṃ nānākaraṇaṃ sutavato ariyasāvakassa assutavatā puthujjanena, yadidaṃ gatiyā upapattiyā sati.

This is the difference between an educated noble disciple and an uneducated ordinary person, that is, when there is a place of rebirth.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Pañcamaṃ.

4.128. 128. Dutiyatathāgataacchariyasutta - 128. Incredible Things About the Realized One (2nd)

13. Bhayavagga - 13. Fears

“Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā cattāro acchariyā abbhutā dhammā pātubhavanti.

“Mendicants, with the appearance of a Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, four incredible and amazing things appear.

Katame cattāro?

What four?

Ālayārāmā, bhikkhave, pajā ālayaratā ālayasammuditā;

People like attachment, they love it and enjoy it.

sā tathāgatena anālaye dhamme desiyamāne sussūsati sotaṃ odahati aññā cittaṃ upaṭṭhapeti.

Yet when a Realized One is teaching the Dhamma of non-adherence, they want to listen, they lend an ear, and they apply their minds to understand it.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā ayaṃ paṭhamo acchariyo abbhuto dhammo pātubhavati.

This is the first incredible and amazing thing that appears with the appearance of a Realized One.

Mānārāmā, bhikkhave, pajā mānaratā mānasammuditā.

People like conceit, they love it and enjoy it.

Sā tathāgatena mānavinaye dhamme desiyamāne sussūsati sotaṃ odahati aññā cittaṃ upaṭṭhapeti.

Yet when a Realized One is teaching the Dhamma of removing conceit, they want to listen, they lend an ear, and they apply their minds to understand it.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā ayaṃ dutiyo acchariyo abbhuto dhammo pātubhavati.

This is the second incredible and amazing thing that appears with the appearance of a Realized One.

Anupasamārāmā, bhikkhave, pajā anupasamaratā anupasamasammuditā.

People like excitement, they love it and enjoy it.

Sā tathāgatena opasamike dhamme desiyamāne sussūsati sotaṃ odahati aññā cittaṃ upaṭṭhapeti.

Yet when a Realized One is teaching the Dhamma of peace, they want to listen, they lend an ear, and they apply their minds to understand it.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā ayaṃ tatiyo acchariyo abbhuto dhammo pātubhavati.

This is the third incredible and amazing thing that appears with the appearance of a Realized One.

Avijjāgatā, bhikkhave, pajā aṇḍabhūtā pariyonaddhā.

This population is lost in ignorance, trapped in their shells.

Sā tathāgatena avijjāvinaye dhamme desiyamāne sussūsati sotaṃ odahati aññā cittaṃ upaṭṭhapeti.

Yet when a Realized One is teaching the Dhamma of removing ignorance, they want to listen, they lend an ear, and they apply their minds to understand it.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā ayaṃ catuttho acchariyo abbhuto dhammo pātubhavati.

This is the fourth incredible and amazing thing that appears with the appearance of a Realized One.

Tathāgatassa, bhikkhave, arahato sammāsambuddhassa pātubhāvā ime cattāro acchariyā abbhutā dhammā pātubhavantī”ti.

With the appearance of a Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, four incredible and amazing things appear.”

Aṭṭhamaṃ.

4.131. 131. Saṃyojanasutta - 131. Fetters

14. Puggalavagga - 14. Persons

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti.

One person hasn’t given up the lower fetters, the fetters for getting reborn, or the fetters for getting a continued existence.

Idha pana, bhikkhave, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti.

One person has given up the lower fetters, but not the fetters for getting reborn, or the fetters for getting a continued existence.

Idha pana, bhikkhave, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti.

One person has given up the lower fetters and the fetters for getting reborn, but not the fetters for getting a continued existence.

Idha pana, bhikkhave, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti.

One person has given up the lower fetters, the fetters for getting reborn, and the fetters for getting a continued existence.

Katamassa, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni?

What person hasn’t given up the lower fetters, the fetters for getting reborn, or the fetters for getting a continued existence?

Sakadāgāmissa.

A once-returner.

Imassa kho, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni.

This is the person who hasn’t given up the lower fetters, the fetters for getting reborn, or the fetters for getting a continued existence.

Katamassa, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni?

What person has given up the lower fetters, but not the fetters for getting reborn, or the fetters for getting a continued existence?

Uddhaṃsotassa akaniṭṭhagāmino.

One heading upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Imassa kho, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni.

Katamassa, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni?

What person has given up the lower fetters and the fetters for getting reborn, but not the fetters for getting a continued existence?

Antarāparinibbāyissa.

One extinguished between one life and the next.

Imassa kho, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni appahīnāni.

Katamassa, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni?

What person has given up the lower fetters, the fetters for getting reborn, and the fetters for getting a continued existence?

Arahato.

A perfected one.

Imassa kho, bhikkhave, puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, upapattipaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni, bhavapaṭilābhiyāni saṃyojanāni pahīnāni.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Paṭhamaṃ.

4.136. 136. Paṭhamasīlasutta - 136. Ethics (1st)

14. Puggalavagga - 14. Persons

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sīlesu na paripūrakārī hoti, samādhismiṃ na paripūrakārī, paññāya na paripūrakārī.

One person has not fulfilled ethics, immersion, or wisdom.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ na paripūrakārī, paññāya na paripūrakārī.

One person has fulfilled ethics, but not immersion or wisdom.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ paripūrakārī, paññāya na paripūrakārī.

One person has fulfilled ethics and immersion, but not wisdom.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo sīlesu paripūrakārī hoti, samādhismiṃ paripūrakārī, paññāya paripūrakārī.

One person has fulfilled ethics, immersion, and wisdom.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Chaṭṭhaṃ.

4.138. 138. Nikaṭṭhasutta - 138. Retreat

14. Puggalavagga - 14. Persons

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Nikaṭṭhakāyo anikaṭṭhacitto, anikaṭṭhakāyo nikaṭṭhacitto, anikaṭṭhakāyo ca anikaṭṭhacitto ca, nikaṭṭhakāyo ca nikaṭṭhacitto ca.

~One is on retreat in body, but not mind; ~one is on retreat in mind, but not body; ~one is on retreat in neither body nor mind; and ~one is on retreat in both body and mind.

Kathañca, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo hoti anikaṭṭhacitto?

And how is a person on retreat in body, but not mind?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.

It’s when a person frequents remote lodgings in the wilderness and the forest.

So tattha kāmavitakkampi vitakketi byāpādavitakkampi vitakketi vihiṃsāvitakkampi vitakketi.

But they think sensual, malicious, and cruel thoughts.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo hoti anikaṭṭhacitto.

That’s how a person is on retreat in body, but not mind.

Kathañca, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo hoti nikaṭṭhacitto?

And how is a person on retreat in mind, but not body?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo naheva kho araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.

It’s when a person doesn’t frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.

So tattha nekkhammavitakkampi vitakketi abyāpādavitakkampi vitakketi avihiṃsāvitakkampi vitakketi.

But they think thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo hoti nikaṭṭhacitto.

That’s how a person is on retreat in mind, but not body.

Kathañca, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo ca hoti anikaṭṭhacitto ca?

And how is a person on retreat in neither body nor mind?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo naheva kho araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.

It’s when a person doesn’t frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.

So tattha kāmavitakkampi vitakketi byāpādavitakkampi vitakketi vihiṃsāvitakkampi vitakketi.

And they think sensual, malicious, and cruel thoughts.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo anikaṭṭhakāyo ca hoti anikaṭṭhacitto ca.

That’s how a person is on retreat in neither body nor mind.

Kathañca, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo ca hoti nikaṭṭhacitto ca?

And how is a person on retreat in both body and mind?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.

It’s when a person frequents remote lodgings in the wilderness and the forest.

So tattha nekkhammavitakkampi vitakketi abyāpādavitakkampi vitakketi avihiṃsāvitakkampi vitakketi.

And they think thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo nikaṭṭhakāyo ca hoti nikaṭṭhacitto ca.

That’s how a person is on retreat in both body and mind.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Aṭṭhamaṃ.

4.147. 147. Dutiyakālasutta - 147. Times (2nd)

15. Ābhāvagga - 15. Brightness

“Cattārome, bhikkhave, kālā sammā bhāviyamānā sammā anuparivattiyamānā anupubbena āsavānaṃ khayaṃ pāpenti.

“Mendicants, when these four times are rightly developed and progressed, they gradually lead to the ending of defilements.

Katame cattāro?

What four?

Kālena dhammassavanaṃ, kālena dhammasākacchā, kālena sammasanā, kālena vipassanā—

A time for listening to the teaching, a time for discussing the teaching, a time for serenity, and a time for discernment.

Ime kho, bhikkhave, cattāro kālā sammā bhāviyamānā sammā anuparivattiyamānā anupubbena āsavānaṃ khayaṃ pāpenti.

Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti; pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe paripūrenti; kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti; mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti; kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti; mahānadiyo paripūrā samuddaṃ paripūrenti.

It’s like when it rains heavily on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, ime cattāro kālā sammā bhāviyamānā sammā anuparivattiyamānā anupubbena āsavānaṃ khayaṃ pāpentī”ti.

In the same way, when these four times are rightly developed and progressed, they gradually lead to the ending of defilements.”

Sattamaṃ.

4.157. 157. Rogasutta - 157. Illness

16. Indriyavagga - 16. Faculties

“Dveme, bhikkhave, rogā.

“Mendicants, there are two kinds of illness.

Katame dve?

What two?

Kāyiko ca rogo cetasiko ca rogo.

Mental and physical.

Dissanti, bhikkhave, sattā kāyikena rogena ekampi vassaṃ ārogyaṃ paṭijānamānā, dvepi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, tīṇipi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, cattāripi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, pañcapi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, dasapi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, vīsatipi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, tiṃsampi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, cattārīsampi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, paññāsampi vassāni ārogyaṃ paṭijānamānā, vassasatampi, bhiyyopi ārogyaṃ paṭijānamānā.

Some sentient beings are seen who can claim to be free of physical illness for a year, or two, or three years … even up to a hundred years or more.

Te, bhikkhave, sattā sudullabhā lokasmiṃ ye cetasikena rogena muhuttampi ārogyaṃ paṭijānanti, aññatra khīṇāsavehi.

But it’s very hard to find any sentient beings in the world who can claim to be free of mental illness even for a moment, apart from those who have ended the defilements.

Cattārome, bhikkhave, pabbajitassa rogā.

There are four kinds of illness for those gone forth.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mahiccho hoti vighātavā asantuṭṭho itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena.

To start with, a mendicant has many wishes, is frustrated, and is not content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

So mahiccho samāno vighātavā asantuṭṭho itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena pāpikaṃ icchaṃ paṇidahati anavaññappaṭilābhāya lābhasakkārasilokappaṭilābhāya.

Because of this, they focus their corrupt wishes on being looked up to, and on getting material possessions, honor, and popularity.

So uṭṭhahati ghaṭati vāyamati anavaññappaṭilābhāya lābhasakkārasilokappaṭilābhāya.

They try hard, strive, and make an effort to get these things.

So saṅkhāya kulāni upasaṅkamati, saṅkhāya nisīdati, saṅkhāya dhammaṃ bhāsati, saṅkhāya uccārapassāvaṃ sandhāreti.

They have an ulterior motive when they visit families. They have an ulterior motive when they sit down, when they speak on Dhamma, and even when they hold it in when they need to go to the toilet.

Ime kho, bhikkhave, cattāro pabbajitassa rogā.

These are the four kinds of illness for those gone forth.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘na mahicchā bhavissāma vighātavanto asantuṭṭhā itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena, na pāpikaṃ icchaṃ paṇidahissāma anavaññappaṭilābhāya lābhasakkārasilokappaṭilābhāya, na uṭṭhahissāma na ghaṭessāma na vāyamissāma anavaññappaṭilābhāya lābhasakkārasilokappaṭilābhāya, khamā bhavissāma sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ, uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātikā bhavissāmā’ti.

‘We will not have many wishes or be frustrated. We will be content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. We won’t focus our corrupt wishes on being looked up to, and on getting material possessions, honor, and popularity. We won’t try hard, strive, and make an effort to get these things. We will endure cold, heat, hunger, and thirst. We will endure the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles. We will endure rude and unwelcome criticism. We will put up with physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.’

Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Sattamaṃ.

4.159. 159. Bhikkhunīsutta - 159. Nun

16. Indriyavagga - 16. Faculties

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho aññatarā bhikkhunī aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

And then a certain nun addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yenayyo ānando tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena ayyassa ānandassa pāde sirasā vanda:

“Please, mister, go to Venerable Ānanda, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘itthannāmā, bhante, bhikkhunī ābādhikinī dukkhitā bāḷhagilānā.

‘Sir, the nun named so-and-so is sick, suffering, and gravely ill.

Sā ayyassa ānandassa pāde sirasā vandatī’ti. Evañca vadehi:

She bows with her head to your feet.’ And then say:

‘sādhu kira, bhante, ayyo ānando yena bhikkhunupassayo yena sā bhikkhunī tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please go to the nuns’ quarters to visit that nun out of compassion.’”

“Evaṃ, ayye”ti kho so puriso tassā bhikkhuniyā paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“Yes, ma’am,” that man replied. He did as the nun asked.

“Itthannāmā, bhante, bhikkhunī ābādhikinī dukkhitā bāḷhagilānā.

Sā āyasmato ānandassa pāde sirasā vandati, evañca vadeti:

‘sādhu kira, bhante, āyasmā ānando yena bhikkhunupassayo yena sā bhikkhunī tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi kho āyasmā ānando tuṇhībhāvena.

Ānanda consented in silence.

Atha kho āyasmā ānando nivāsetvā pattacīvaramādāya yena bhikkhunupassayo yena sā bhikkhunī tenupasaṅkami.

Then Ānanda robed up and went to the nuns’ quarters to visit that nun, taking his bowl and robe.

Addasā kho sā bhikkhunī āyasmantaṃ ānandaṃ dūratova āgacchantaṃ.

That nun saw Ānanda coming off in the distance.

Disvā sasīsaṃ pārupitvā mañcake nipajji.

She wrapped herself up from head to foot and laid down on her cot.

Atha kho āyasmā ānando yena sā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā ānando taṃ bhikkhuniṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to her, and sat down on the seat spread out. Then Ānanda said to the nun:

“Āhārasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo āhāraṃ nissāya.

“Sister, this body is produced by food. Relying on food,

Āhāro pahātabbo.

you should give up food.

Taṇhāsambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo taṇhaṃ nissāya.

This body is produced by craving. Relying on craving,

Taṇhā pahātabbā.

you should give up craving.

Mānasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo mānaṃ nissāya.

This body is produced by conceit. Relying on conceit,

Māno pahātabbo.

you should give up conceit.

Methunasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo.

This body is produced by sex.

Methune ca setughāto vutto bhagavatā.

The Buddha spoke of breaking off everything to do with sex.

‘Āhārasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo āhāraṃ nissāya.

‘This body is produced by food. Relying on food,

Āhāro pahātabbo’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

you should give up food.’ This is what I said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Idha, bhagini, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

Take a mendicant who reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi. Yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

So aparena samayena āhāraṃ nissāya āhāraṃ pajahati.

After some time, relying on food, they give up food.

‘Āhārasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo āhāraṃ nissāya āhāro pahātabbo’t

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s why I said what I said.

‘Taṇhāsambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo taṇhaṃ nissāya.

‘This body is produced by craving. Relying on craving,

Taṇhā pahātabbā’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

you should give up craving.’ This is what I said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Idha, bhagini, bhikkhu suṇāti:

Take a mendicant who hears this:

‘itthannāmo kira bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’ti.

‘They say that the mendicant named so-and-so has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘kudāssu nāma ahampi āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissāmī’ti.

‘Oh, when will I too realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. …’

So aparena samayena taṇhaṃ nissāya taṇhaṃ pajahati.

After some time, relying on craving, they give up craving.

‘Taṇhāsambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo taṇhaṃ nissāya taṇhā pahātabbā’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That's why I said what I said.

‘Mānasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo mānaṃ nissāya.

‘This body is produced by conceit. Relying on conceit,

Māno pahātabbo’ti, iti kho panetaṃ vuttaṃ.

you should give up conceit.’ This is what I said,

Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

but why did I say it?

Idha, bhagini, bhikkhu suṇāti:

Take a mendicant who hears this:

‘itthannāmo kira bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī’ti.

‘They say that the mendicant named so-and-so has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘so hi nāma āyasmā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissati;

‘Well, that venerable can realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. …

kimaṅgaṃ panāhan’ti.

Why can’t I?’

So aparena samayena mānaṃ nissāya mānaṃ pajahati.

After some time, relying on conceit, they give up conceit.

‘Mānasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo, mānaṃ nissāya māno pahātabbo’ti,

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s why I said what I said.

Methunasambhūto ayaṃ, bhagini, kāyo.

‘This body is produced by sex.

Methune ca setughāto vutto bhagavatā”ti.

The Buddha spoke of breaking off everything to do with sex.’”

Atha kho sā bhikkhunī mañcakā vuṭṭhahitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā āyasmato ānandassa pādesu sirasā nipatitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then that nun rose from her cot, placed her robe over one shoulder, bowed with her head at Ānanda’s feet, and said,

“accayo maṃ, bhante, accagamā, yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yāhaṃ evamakāsiṃ.

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me to act in that way.

Tassā me, bhante, ayyo ānando accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu, āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I can restrain myself in future.”

“Taggha taṃ, bhagini, accayo accagamā, yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yā tvaṃ evamakāsi.

“Indeed, sister, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you to act in that way.

Yato ca kho tvaṃ, bhagini, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi, taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuddhi hesā, bhagini, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjatī”ti.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.”

Navamaṃ.

4.160. 160. Sugatavinayasutta - 160. The Training of a Holy One

16. Indriyavagga - 16. Faculties

“Sugato vā, bhikkhave, loke tiṭṭhamāno sugatavinayo vā tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

“Mendicants, a Holy One or a Holy One’s training remain in the world for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Katamo ca, bhikkhave, sugato?

And who is a Holy One?

Idha, bhikkhave, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

Ayaṃ, bhikkhave, sugato.

This is a Holy One.

Katamo ca, bhikkhave, sugatavinayo?

And what is the training of a Holy One?

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Ayaṃ, bhikkhave, sugatavinayo.

This is the training of a Holy One.

Evaṃ sugato vā, bhikkhave, loke tiṭṭhamāno sugatavinayo vā tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānanti.

This is how a Holy One or a Holy One’s training remain in the world for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Cattārome, bhikkhave, dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattanti.

These four things lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhū duggahitaṃ suttantaṃ pariyāpuṇanti dunnikkhittehi padabyañjanehi.

Firstly, the mendicants memorize discourses that they learned incorrectly, with misplaced words and phrases.

Dunnikkhittassa, bhikkhave, padabyañjanassa atthopi dunnayo hoti.

When the words and phrases are misplaced, the meaning is misinterpreted.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū dubbacā honti dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā akkhamā appadakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

Furthermore, the mendicants are hard to admonish, having qualities that make them hard to admonish. They’re impatient, and don’t take instruction respectfully.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ye te bhikkhū bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā, te na sakkaccaṃ suttantaṃ paraṃ vācenti.

Furthermore, the mendicants who are very learned—knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the monastic law, and the outlines—don’t carefully make others recite the discourses.

Tesaṃ accayena chinnamūlako suttanto hoti appaṭisaraṇo.

When they pass away, the discourses are cut off at the root, with no-one to preserve them.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, therā bhikkhū bāhulikā honti sāthalikā, okkamane pubbaṅgamā, paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

Furthermore, the senior mendicants are indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, not rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after them follow their example.

Sāpi hoti bāhulikā sāthalikā, okkamane pubbaṅgamā, paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too become indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, not rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, cattāro dhammā saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattantīti.

These are four things that lead to the decline and disappearance of the true teaching.

Cattārome, bhikkhave, dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattanti.

These four things lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhū suggahitaṃ suttantaṃ pariyāpuṇanti sunikkhittehi padabyañjanehi.

Firstly, the mendicants memorize discourses that have been learned correctly, with well placed words and phrases.

Sunikkhittassa, bhikkhave, padabyañjanassa atthopi sunayo hoti.

When the words and phrases are well placed, the meaning is interpreted correctly.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the first thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhū suvacā honti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgatā khamā padakkhiṇaggāhino anusāsaniṃ.

Furthermore, the mendicants are easy to admonish, having qualities that make them easy to admonish. They’re patient, and take instruction respectfully.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the second thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ye te bhikkhū bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā, te sakkaccaṃ suttantaṃ paraṃ vācenti.

Furthermore, the mendicants who are very learned—knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the monastic law, and the outlines—carefully make others recite the discourses.

Tesaṃ accayena nacchinnamūlako suttanto hoti sappaṭisaraṇo.

When they pass away, the discourses aren’t cut off at the root, and they have someone to preserve them.

Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the third thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Puna caparaṃ, bhikkhave, therā bhikkhū na bāhulikā honti na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā, paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

Furthermore, the senior mendicants are not indulgent or slack, nor are they backsliders; instead, they take the lead in seclusion, rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after them follow their example.

Sāpi hoti na bāhulikā na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā, paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too aren’t indulgent or slack …

Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati.

This is the fourth thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.

Ime kho, bhikkhave, cattāro dhammā saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattantī”ti.

These are four things that lead to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Dasamaṃ.

Indriyavaggo paṭhamo.

Indriyāni saddhā paññā,

sati saṅkhānapañcamaṃ;

Kappo rogo parihāni,

bhikkhunī sugatena cāti.

4.166. 166. Ubhayasutta - 166. Both

17. Paṭipadāvagga - 17. Practice

“Catasso imā, bhikkhave, paṭipadā.

“Mendicants, there are four ways of practice.

Katamā catasso?

What four?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā.

~Painful practice with slow insight, ~painful practice with swift insight, ~pleasant practice with slow insight, and ~pleasant practice with swift insight.

Tatra, bhikkhave, yāyaṃ paṭipadā dukkhā dandhābhiññā, ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā ubhayeneva hīnā akkhāyati. Yampāyaṃ paṭipadā dukkhā, imināpāyaṃ hīnā akkhāyati; yampāyaṃ paṭipadā dandhā, imināpāyaṃ hīnā akkhāyati.

Of these, the painful practice with slow insight is said to be inferior in both ways: because it’s painful and because it’s slow.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā ubhayeneva hīnā akkhāyati.

This practice is said to be inferior in both ways.

Tatra, bhikkhave, yāyaṃ paṭipadā dukkhā khippābhiññā, ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā dukkhattā hīnā akkhāyati.

The painful practice with swift insight is said to be inferior because it’s painful.

Tatra, bhikkhave, yāyaṃ paṭipadā sukhā dandhābhiññā, ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā dandhattā hīnā akkhāyati.

The pleasant practice with slow insight is said to be inferior because it’s slow.

Tatra, bhikkhave, yāyaṃ paṭipadā sukhā khippābhiññā, ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā ubhayeneva paṇītā akkhāyati. Yampāyaṃ paṭipadā sukhā, imināpāyaṃ paṇītā akkhāyati; yampāyaṃ paṭipadā khippā, imināpāyaṃ paṇītā akkhāyati.

The pleasant practice with swift insight is said to be superior in both ways: because it’s pleasant, and because it’s swift.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭipadā ubhayeneva paṇītā akkhāyati.

This practice is said to be superior in both ways.

Imā kho, bhikkhave, catasso paṭipadā”ti.

These are the four ways of practice.”

Chaṭṭhaṃ.

4.167. 167. Mahāmoggallānasutta - 167. Moggallāna’s Practice

17. Paṭipadāvagga - 17. Practice

Atha kho āyasmā sāriputto yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahāmoggallānena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Sāriputta went up to Venerable Mahāmoggallāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Sāriputta sat down to one side and said to Mahāmoggallāna:

“Catasso imā, āvuso moggallāna, paṭipadā.

“Reverend Moggallāna, there are four ways of practice.

Katamā catasso?

What four?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā.

~Painful practice with slow insight, ~painful practice with swift insight, ~pleasant practice with slow insight, and ~pleasant practice with swift insight.

Imā kho, āvuso, catasso paṭipadā.

These are the four ways of practice.

Imāsaṃ, āvuso, catunnaṃ paṭipadānaṃ katamaṃ te paṭipadaṃ āgamma anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan”ti?

Which one of these four ways of practice did you rely on to free your mind from defilements by not grasping?”

“Catasso imā, āvuso sāriputta, paṭipadā.

“Reverend Sāriputta …

Katamā catasso?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā.

Imā kho, āvuso, catasso paṭipadā.

Imāsaṃ, āvuso, catunnaṃ paṭipadānaṃ yāyaṃ paṭipadā dukkhā khippābhiññā, imaṃ me paṭipadaṃ āgamma anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan”ti.

I relied on the painful practice with swift insight to free my mind from defilements by not grasping.”

Sattamaṃ.

4.168. 168. Sāriputtasutta - 168. Sāriputta’s Practice

17. Paṭipadāvagga - 17. Practice

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Mahāmoggallāna went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Mahāmoggallāna sat down to one side, and said to Sāriputta:

“Catasso imā, āvuso sāriputta, paṭipadā.

“Reverend Sāriputta, there are four ways of practice.

Katamā catasso?

What four?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā.

~Painful practice with slow insight, ~painful practice with swift insight, ~pleasant practice with slow insight, and ~pleasant practice with swift insight.

Imā kho, āvuso, catasso paṭipadā.

These are the four ways of practice.

Imāsaṃ, āvuso, catunnaṃ paṭipadānaṃ katamaṃ te paṭipadaṃ āgamma anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan”ti?

Which one of these four ways of practice did you rely on to free your mind from defilements by not grasping?”

“Catasso imā, āvuso moggallāna, paṭipadā.

“Reverend Moggallāna …

Katamā catasso?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā.

Imā kho, āvuso, catasso paṭipadā.

Imāsaṃ, āvuso, catunnaṃ paṭipadānaṃ yāyaṃ paṭipadā sukhā khippābhiññā, imaṃ me paṭipadaṃ āgamma anupādāya āsavehi cittaṃ vimuttan”ti.

I relied on the pleasant practice with swift insight to free my mind from defilements by not grasping.”

Aṭṭhamaṃ.

4.171. 171. Cetanāsutta - 171. Intention

18. Sañcetaniyavagga - 18. Intention

“Kāye vā, bhikkhave, sati kāyasañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

“Mendicants, as long as there’s a body, the intention that gives rise to bodily action causes pleasure and pain to arise in oneself.

Vācāya vā, bhikkhave, sati vacīsañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

As long as there’s a voice, the intention that gives rise to verbal action causes pleasure and pain to arise in oneself.

Mane vā, bhikkhave, sati manosañcetanāhetu uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ avijjāpaccayāva.

As long as there’s a mind, the intention that gives rise to mental action causes pleasure and pain to arise in oneself. But these only apply when conditioned by ignorance.

Sāmaṃ vā taṃ, bhikkhave, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

By oneself one makes the choice that gives rise to bodily, verbal, and mental action, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.

Pare vāssa taṃ, bhikkhave, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Or else others make the choice …

Sampajāno vā taṃ, bhikkhave, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

One consciously makes the choice …

Asampajāno vā taṃ, bhikkhave, kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Or else one unconsciously makes the choice …

Sāmaṃ vā taṃ, bhikkhave, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

pare vāssa taṃ, bhikkhave, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti;

yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

sampajāno vā taṃ, bhikkhave, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

asampajāno vā taṃ, bhikkhave, vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Sāmaṃ vā taṃ, bhikkhave, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

pare vāssa taṃ, bhikkhave, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharonti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

sampajāno vā taṃ, bhikkhave, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ;

asampajāno vā taṃ, bhikkhave, manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ.

Imesu, bhikkhave, dhammesu avijjā anupatitā,

Ignorance is included in all these things.

avijjāya tveva asesavirāganirodhā so kāyo na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ, sā vācā na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ, so mano na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhaṃ,

But when ignorance fades away and ceases with nothing left over, there is no body and no voice and no mind, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.

khettaṃ taṃ na hoti … pe … vatthu taṃ na hoti … pe … āyatanaṃ taṃ na hoti … pe … adhikaraṇaṃ taṃ na hoti yaṃpaccayāssa taṃ uppajjati ajjhattaṃ sukhadukkhanti.

There is no field, no ground, no scope, and no basis, conditioned by which that pleasure and pain arise in oneself.

Cattārome, bhikkhave, attabhāvapaṭilābhā.

Mendicants, there are four kinds of reincarnation.

Katame cattāro?

What four?

Atthi, bhikkhave, attabhāvapaṭilābho, yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe attasañcetanā kamati, no parasañcetanā.

There is a reincarnation where one’s own intention is effective, not that of others.

Atthi, bhikkhave, attabhāvapaṭilābho, yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe parasañcetanā kamati, no attasañcetanā.

There is a reincarnation where the intention of others is effective, not one’s own.

Atthi, bhikkhave, attabhāvapaṭilābho, yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe attasañcetanā ca kamati parasañcetanā ca.

There is a reincarnation where both one’s own and others’ intentions are effective.

Atthi, bhikkhave, attabhāvapaṭilābho, yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe nevattasañcetanā kamati, no parasañcetanā.

There is a reincarnation where neither one’s own nor others’ intentions are effective.

Ime kho, bhikkhave, cattāro attabhāvapaṭilābhā”ti.

These are the four kinds of reincarnation.”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Sāriputta said to the Buddha:

“imassa kho ahaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi:

“Sir, this is how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.

‘tatra, bhante, yāyaṃ attabhāvapaṭilābho yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe attasañcetanā kamati no parasañcetanā, attasañcetanāhetu tesaṃ sattānaṃ tamhā kāyā cuti hoti.

Take the case of the reincarnation where one’s own intention is effective, not that of others. Those sentient beings pass away from that realm due to their own intention.

Tatra, bhante, yāyaṃ attabhāvapaṭilābho yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe parasañcetanā kamati no attasañcetanā, parasañcetanāhetu tesaṃ sattānaṃ tamhā kāyā cuti hoti.

Take the case of the reincarnation where the intention of others is effective, not one’s own. Those sentient beings pass away from that realm due to the intention of others.

Tatra, bhante, yāyaṃ attabhāvapaṭilābho yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe attasañcetanā ca kamati parasañcetanā ca, attasañcetanā ca parasañcetanā ca hetu tesaṃ sattānaṃ tamhā kāyā cuti hoti.

Take the case of the reincarnation where both one’s own and others’ intentions are effective. Those sentient beings pass away from that realm due to both their own and others’ intentions.

Tatra, bhante, yāyaṃ attabhāvapaṭilābho yasmiṃ attabhāvapaṭilābhe neva attasañcetanā kamati no parasañcetanā, katame tena devā daṭṭhabbā’”ti?

But sir, in the case of the reincarnation where neither one’s own nor others’ intentions are effective, what kind of gods does this refer to?”

“Nevasaññānāsaññāyatanūpagā, sāriputta, devā tena daṭṭhabbā”ti.

“Sāriputta, it refers to the gods reborn in the dimension of neither perception nor non-perception.”

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena m’idhekacce sattā tamhā kāyā cutā āgāmino honti āgantāro itthattaṃ?

“What is the cause, sir, what is the reason why some sentient beings pass away from that realm as returners who come back to this state of existence,

Ko pana, bhante, hetu ko paccayo, yena m’idhekacce sattā tamhā kāyā cutā anāgāmino honti anāgantāro itthattan”ti?

while others are non-returners who don’t come back?”

“Idha, sāriputta, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni honti, so diṭṭheva dhamme nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Sāriputta, take a person who hasn’t given up the lower fetters. In the present life they enter and abide in the dimension of neither perception nor non-perception.

So tadassādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati;

They enjoy it and like it and find it satisfying.

tattha ṭhito tadadhimutto tabbahulavihārī aparihīno kālaṃ kurumāno nevasaññānāsaññāyatanūpagānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

If they abide in that, are committed to it, and meditate on it often without losing it, when they die they’re reborn in the company of the gods of the dimension of neither perception nor non-perception.

So tato cuto āgāmī hoti āgantā itthattaṃ.

When they pass away from there, they’re a returner, who comes back to this state of existence.

Idha pana, sāriputta, ekaccassa puggalassa orambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni honti, so diṭṭheva dhamme nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Sāriputta, take a person who has given up the lower fetters. In the present life they enter and abide in the dimension of neither perception nor non-perception.

So tadassādeti, taṃ nikāmeti, tena ca vittiṃ āpajjati;

They enjoy it and like it and find it satisfying.

tattha ṭhito tadadhimutto tabbahulavihārī aparihīno kālaṃ kurumāno nevasaññānāsaññāyatanūpagānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

If they abide in that, are committed to it, and meditate on it often without losing it, when they die they’re reborn in the company of the gods of the dimension of neither perception nor non-perception.

So tato cuto anāgāmī hoti anāgantā itthattaṃ.

When they pass away from there, they’re a non-returner, not coming back to this state of existence.

Ayaṃ kho, sāriputta, hetu ayaṃ paccayo, yena m’idhekacce sattā tamhā kāyā cutā āgāmino honti āgantāro itthattaṃ.

This is the cause, this is the reason why some sentient beings pass away from that realm as returners who come back to this state of existence,

Ayaṃ pana, sāriputta, hetu ayaṃ paccayo, yena m’idhekacce sattā tamhā kāyā cutā anāgāmino honti anāgantāro itthattan”ti.

while others are non-returners who don’t come back.”

Paṭhamaṃ.

4.175. 175. Upavāṇasutta - 175. With Upavāṇa

18. Sañcetaniyavagga - 18. Intention

Atha kho āyasmā upavāṇo yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then Venerable Upavāṇa went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upavāṇo āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, Upavāṇa sat down to one side, and said to Sāriputta:

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, vijjāyantakaro hotī”ti?

“Reverend Sāriputta, do you become a terminator because of knowledge?”

“No hidaṃ, āvuso”.

“That’s not it, reverend.”

“Kiṃ panāvuso sāriputta, caraṇenantakaro hotī”ti?

“Do you become a terminator because of conduct?”

“No hidaṃ, āvuso”.

“That’s not it, reverend.”

“Kiṃ panāvuso sāriputta, vijjācaraṇenantakaro hotī”ti?

“Do you become a terminator because of both knowledge and conduct?”

“No hidaṃ, āvuso”.

“That’s not it, reverend.”

“Kiṃ panāvuso sāriputta, aññatra vijjācaraṇenantakaro hotī”ti?

“Do you become a terminator for some reason other than knowledge and conduct?”

“No hidaṃ, āvuso”.

“That’s not it, reverend.”

“‘Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, vijjāyantakaro hotī’ti, iti puṭṭho samāno:

“Reverend Sāriputta, when asked whether you become a terminator because of knowledge or conduct or knowledge and conduct, or for some other reason,

‘no hidaṃ, āvuso’ti vadesi.

you say ‘that’s not it’.

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, caraṇenantakaro hotī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘no hidaṃ, āvuso’ti vadesi.

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, vijjācaraṇenantakaro hotī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘no hidaṃ, āvuso’ti vadesi.

‘Kiṃ panāvuso sāriputta, aññatra vijjācaraṇenantakaro hotī’ti, iti puṭṭho samāno:

‘no hidaṃ, āvuso’ti vadesi.

Yathā kathaṃ panāvuso, antakaro hotī”ti?

How then do you become a terminator?”

“Vijjāya ce, āvuso, antakaro abhavissa, saupādānova samāno antakaro abhavissa.

“Reverend, if you became a terminator because of knowledge, then even someone who still has grasping could be a terminator.

Caraṇena ce, āvuso, antakaro abhavissa, saupādānova samāno antakaro abhavissa.

If you became a terminator because of conduct, then even someone who still has grasping could be a terminator.

Vijjācaraṇena ce, āvuso, antakaro abhavissa, saupādānova samāno antakaro abhavissa.

If you became a terminator because of both knowledge and conduct, then even someone who still has grasping could be a terminator.

Aññatra vijjācaraṇena ce, āvuso, antakaro abhavissa, puthujjano antakaro abhavissa.

If you became a terminator for some reason other than knowledge and conduct, then even an ordinary person could be a terminator.

Puthujjano hi, āvuso, aññatra vijjācaraṇena.

For an ordinary person lacks knowledge and conduct.

Caraṇavipanno kho, āvuso, yathābhūtaṃ na jānāti na passati.

Reverend, someone lacking good conduct does not know and see things as they are.

Caraṇasampanno yathābhūtaṃ jānāti passati.

Someone accomplished in good conduct knows and sees things as they are.

Yathābhūtaṃ jānaṃ passaṃ antakaro hotī”ti.

Knowing and seeing things as they are, one is a terminator.”

Pañcamaṃ.

4.176. 176. Āyācanasutta - 176. Aspiration

18. Sañcetaniyavagga - 18. Intention

“Saddho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ sammā āyācamāno āyāceyya:

“Mendicants, a faithful monk would rightly aspire:

‘tādiso homi yādisā sāriputtamoggallānā’ti.

‘May I be like Sāriputta and Moggallāna!’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvakānaṃ bhikkhūnaṃ, yadidaṃ sāriputtamoggallānā.

These are a standard and a measure for my monk disciples, that is, Sāriputta and Moggallāna.

Saddhā, bhikkhave, bhikkhunī evaṃ sammā āyācamānā āyāceyya:

A faithful nun would rightly aspire:

‘tādisā homi yādisā khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā cā’ti.

‘May I be like the nuns Khemā and Uppalavaṇṇā!’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvikānaṃ bhikkhunīnaṃ, yadidaṃ khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā ca.

These are a standard and a measure for my nun disciples, that is, the nuns Khemā and Uppalavaṇṇā.

Saddho, bhikkhave, upāsako evaṃ sammā āyācamāno āyāceyya:

A faithful layman would rightly aspire:

‘tādiso homi yādiso citto ca gahapati hatthako ca āḷavako’ti.

‘May I be like the householder Citta and Hatthaka of Aḷavī!’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvakānaṃ upāsakānaṃ, yadidaṃ citto ca gahapati hatthako ca āḷavako.

These are a standard and a measure for my male lay disciples, that is, the householder Citta and Hatthaka of Aḷavī.

Saddhā, bhikkhave, upāsikā evaṃ sammā āyācamānā āyāceyya:

A faithful laywoman would rightly aspire:

‘tādisā homi yādisā khujjuttarā ca upāsikā veḷukaṇḍakiyā ca nandamātā’ti.

‘May I be like the laywomen Khujjuttarā and Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother!’

Esā, bhikkhave, tulā etaṃ pamāṇaṃ mama sāvikānaṃ upāsikānaṃ, yadidaṃ khujjuttarā ca upāsikā veḷukaṇḍakiyā ca nandamātā”ti.

These are a standard and a measure for my female lay disciples, that is, the laywomen Khujjuttarā and Veḷukaṇṭakī, Nanda’s mother.”

Chaṭṭhaṃ.

4.177. 177. Rāhulasutta - 177. With Rāhula

18. Sañcetaniyavagga - 18. Intention

Atha kho āyasmā rāhulo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rāhulaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Rāhula went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Yā ca, rāhula, ajjhattikā pathavīdhātu yā ca bāhirā pathavīdhātu, pathavīdhāturevesā.

“Rāhula, the interior earth element and the exterior earth element are just the earth element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā pathavīdhātuyā nibbindati, pathavīdhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the earth element, detaching the mind from the earth element.

Yā ca, rāhula, ajjhattikā āpodhātu yā ca bāhirā āpodhātu, āpodhāturevesā.

The interior water element and the exterior water element are just the water element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā āpodhātuyā nibbindati, āpodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the water element, detaching the mind from the water element.

Yā ca, rāhula, ajjhattikā tejodhātu yā ca bāhirā tejodhātu, tejodhāturevesā.

The interior fire element and the exterior fire element are just the fire element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā tejodhātuyā nibbindati, tejodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the fire element, detaching the mind from the fire element.

Yā ca, rāhula, ajjhattikā vāyodhātu yā ca bāhirā vāyodhātu, vāyodhāturevesā.

The interior air element and the exterior air element are just the air element.

‘Taṃ netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

This should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā vāyodhātuyā nibbindati, vāyodhātuyā cittaṃ virājeti.

When you truly see with right understanding, you reject the air element, detaching the mind from the air element.

Yato kho, rāhula, bhikkhu imāsu catūsu dhātūsu nevattānaṃ na attaniyaṃ samanupassati, ayaṃ vuccati, rāhula, bhikkhu acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassā”ti.

When a mendicant sees these four elements as neither self nor belonging to self, they’re called a mendicant who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.”

Sattamaṃ.

4.181. 181. Yodhājīvasutta - 181. A Warrior

19. Brāhmaṇavagga - 19. Brahmins

“Catūhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato yodhājīvo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a warrior with four factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, yodhājīvo ṭhānakusalo ca hoti, dūrepātī ca, akkhaṇavedhī ca, mahato ca kāyassa padāletā.

He’s skilled in the basics, a long-distance shooter, a marksman, one who shatters large objects.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi aṅgehi samannāgato yodhājīvo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

A warrior with these four factors is worthy of a king, fit to serve a king, and is considered a factor of kingship.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with four factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ṭhānakusalo ca hoti, dūrepātī ca, akkhaṇavedhī ca, mahato ca kāyassa padāletā.

He’s skilled in the basics, a long-distance shooter, a marksman, one who shatters large objects.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ṭhānakusalo hoti?

And how is a mendicant skilled in the basics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ṭhānakusalo hoti.

That’s how a mendicant is skilled in the basics.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu dūrepātī hoti?

And how is a mendicant a long-distance shooter?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

It’s when a mendicant truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

They truly see any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu dūrepātī hoti.

That’s how a mendicant is a long-distance shooter.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu akkhaṇavedhī hoti?

And how is a mendicant a marksman?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when they truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu akkhaṇavedhī hoti.

That’s how a mendicant is a marksman.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu mahato kāyassa padāletā hoti?

And how does a mendicant shatter large objects?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mahantaṃ avijjākkhandhaṃ padāletā.

It’s when a mendicant shatters the great mass of ignorance.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu mahato kāyassa padāletā hoti.

That’s how a mendicant shatters large objects.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these four factors … is the supreme field of merit for the world.”

Paṭhamaṃ.

4.183. 183. Sutasutta - 183. Vassakāra on What is Heard

19. Brāhmaṇavagga - 19. Brahmins

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Vassakāra the brahmin, a chief minister of Magadha, went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Ahañhi, bho gotama, evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“Master Gotama, this is my doctrine and view:

‘yo koci diṭṭhaṃ bhāsati—

There’s nothing wrong with talking about what you’ve seen, saying:

evaṃ me diṭṭhanti, natthi tato doso;

‘So I have seen.’

yo koci sutaṃ bhāsati—

There’s nothing wrong with talking about what you’ve heard, saying:

evaṃ me sutanti, natthi tato doso;

‘So I have heard.’

yo koci mutaṃ bhāsati—

There’s nothing wrong with talking about what you’ve thought, saying:

evaṃ me mutanti, natthi tato doso;

‘So I have thought.’

yo koci viññātaṃ bhāsati—

There’s nothing wrong with talking about what you’ve known, saying:

evaṃ me viññātanti, natthi tato doso’”ti.

‘So I have known.’”

“Nāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ diṭṭhaṃ bhāsitabbanti vadāmi;

“Brahmin, I don’t say you should talk about everything you see, hear, think, and know.

na panāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ diṭṭhaṃ na bhāsitabbanti vadāmi;

But I also don’t say you should talk about nothing you see, hear, think, and know.

nāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ sutaṃ bhāsitabbanti vadāmi;

na panāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ sutaṃ na bhāsitabbanti vadāmi;

nāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ mutaṃ bhāsitabbanti vadāmi;

na panāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ mutaṃ na bhāsitabbanti vadāmi;

nāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ viññātaṃ bhāsitabbanti vadāmi;

na panāhaṃ, brāhmaṇa, sabbaṃ viññātaṃ na bhāsitabbanti vadāmi.

Yañhi, brāhmaṇa, diṭṭhaṃ bhāsato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ diṭṭhaṃ na bhāsitabbanti vadāmi.

When talking about certain things you’ve seen, heard, thought, or known, unskillful qualities grow while skillful qualities decline. I say that you shouldn’t talk about those things.

Yañca khvassa, brāhmaṇa, diṭṭhaṃ abhāsato kusalā dhammā parihāyanti, akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ diṭṭhaṃ bhāsitabbanti vadāmi.

When talking about other things you’ve seen, heard, thought, or known, unskillful qualities decline while skillful qualities grow. I say that you should talk about those things.”

Yañhi, brāhmaṇa, sutaṃ bhāsato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ sutaṃ na bhāsitabbanti vadāmi.

Yañca khvassa, brāhmaṇa, sutaṃ abhāsato kusalā dhammā parihāyanti, akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ sutaṃ bhāsitabbanti vadāmi.

Yañhi, brāhmaṇa, mutaṃ bhāsato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ mutaṃ na bhāsitabbanti vadāmi.

Yañca khvassa, brāhmaṇa, mutaṃ abhāsato kusalā dhammā parihāyanti, akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ mutaṃ bhāsitabbanti vadāmi.

Yañhi, brāhmaṇa, viññātaṃ bhāsato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ viññātaṃ na bhāsitabbanti vadāmi.

Yañca khvassa, brāhmaṇa, viññātaṃ abhāsato kusalā dhammā parihāyanti, akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ viññātaṃ bhāsitabbanti vadāmī”ti.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmīti.

Then Vassakāra the brahmin, having approved and agreed with what the Buddha said, got up from his seat and left.

Tatiyaṃ.

4.185. 185. Brāhmaṇasaccasutta - 185. Truths of the Brahmins

19. Brāhmaṇavagga - 19. Brahmins

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

Once the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā paribbājakā sippinikātīre paribbājakārāme paṭivasanti, seyyathidaṃ annabhāro varadharo sakuludāyī ca paribbājako aññe ca abhiññātā abhiññātā paribbājakā.

Now at that time several very well-known wanderers were residing in the monastery of the wanderers on the bank of the Sappinī river. They included Annabhāra, Varadhara, Sakuludāyī, and other very well-known wanderers.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena sippinikātīre paribbājakārāmo tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the wanderer’s monastery on the bank of the Sappinī river.

Tena kho pana samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarā kathā udapādi:

Now at that time this discussion came up while those wanderers who follow other paths were sitting together,

“itipi brāhmaṇasaccāni, itipi brāhmaṇasaccānī”ti.

“The truths of the brahmins are like this; the truths of the brahmins are like that.”

Atha kho bhagavā yena te paribbājakā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā te paribbājake etadavoca:

Then the Buddha went up to those wanderers, sat down on the seat spread out, and said to them,

“Kāya nuttha, paribbājakā, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Wanderers, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Idha, bho gotama, amhākaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

“Well, Master Gotama, this discussion came up among us while we were sitting together:

‘itipi brāhmaṇasaccāni, itipi brāhmaṇasaccānī’”ti.

‘The truths of the brahmins are like this; the truths of the brahmins are like that.’”

“Cattārimāni, paribbājakā, brāhmaṇasaccāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

“Wanderers, I declare these four truths of the brahmins, having realized them with my own insight.

Katamāni cattāri?

What four?

Idha, paribbājakā, brāhmaṇo evamāha:

Take a brahmin who says:

‘sabbe pāṇā avajjhā’ti.

‘No sentient beings should be killed.’

Iti vadaṃ brāhmaṇo saccaṃ āha, no musā.

Saying this, a brahmin speaks the truth, not lies.

So tena na samaṇoti maññati, na brāhmaṇoti maññati, na seyyohamasmīti maññati, na sadisohamasmīti maññati, na hīnohamasmīti maññati.

But they don’t think of themselves as an ‘ascetic’ or ‘brahmin’ because of that. Nor do they think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’.

Api ca yadeva tattha saccaṃ tadabhiññāya pāṇānaṃyeva anuddayāya anukampāya paṭipanno hoti.

Rather, they simply practice out of kindness and compassion for living creatures, having had insight into the truth of that.

Puna caparaṃ, paribbājakā, brāhmaṇo evamāha:

Take another brahmin who says:

‘sabbe kāmā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti.

‘All sensual pleasures are impermanent, suffering, and perishable.’

Iti vadaṃ brāhmaṇo saccamāha, no musā.

Saying this, a brahmin speaks the truth, not lies.

So tena na samaṇoti maññati, na brāhmaṇoti maññati, na seyyohamasmīti maññati, na sadisohamasmīti maññati, na hīnohamasmīti maññati.

But they don’t think of themselves as an ‘ascetic’ or ‘brahmin’ because of that. Nor do they think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’.

Api ca yadeva tattha saccaṃ tadabhiññāya kāmānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

Rather, they simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding sensual pleasures, having had insight into the truth of that.

Puna caparaṃ, paribbājakā, brāhmaṇo evamāha:

Take another brahmin who says:

‘sabbe bhavā aniccā … pe … tadabhiññāya bhavānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

‘All states of existence are impermanent, suffering, and perishable.’ … They simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding future lives, having had insight into the truth of that.

Puna caparaṃ, paribbājakā, brāhmaṇo evamāha:

Take another brahmin who says:

‘nāhaṃ kvacani kassaci kiñcanatasmiṃ na ca mama kvacani katthaci kiñcanatatthī’ti.

‘I don’t belong to anyone anywhere. And nothing belongs to me anywhere.’

Iti vadaṃ brāhmaṇo saccaṃ āha, no musā.

Saying this, a brahmin speaks the truth, not lies.

So tena na samaṇoti maññati, na brāhmaṇoti maññati, na seyyohamasmīti maññati, na sadisohamasmīti maññati, na hīnohamasmīti maññati.

But they don’t think of themselves as an ‘ascetic’ or ‘brahmin’ because of that. Nor do they think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’.

Api ca yadeva tattha saccaṃ tadabhiññāya ākiñcaññaṃyeva paṭipadaṃ paṭipanno hoti.

Rather, they simply practice the path of nothingness, having had insight into the truth of that.

Imāni kho, paribbājakā, cattāri brāhmaṇasaccāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditānī”ti.

These are the four truths of the brahmins that I declare, having realized them with my own insight.”

Pañcamaṃ.

4.187. 187. Vassakārasutta - 187. With Vassakāra

19. Brāhmaṇavagga - 19. Brahmins

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Vassakāra the brahmin, a chief minister of Magadha, went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Jāneyya nu kho, bho gotama, asappuriso asappurisaṃ:

“Master Gotama, could a bad person know of a bad person:

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a bad person’?”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, anavakāso yaṃ asappuriso asappurisaṃ jāneyya:

“That’s impossible, brahmin, it can’t happen.”

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti.

“Jāneyya pana, bho gotama, asappuriso sappurisaṃ:

“Could a bad person know of a good person:

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a good person’?”

“Etampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ anavakāso yaṃ asappuriso sappurisaṃ jāneyya:

“That too is impossible, it can’t happen.”

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti.

“Jāneyya nu kho, bho gotama, sappuriso sappurisaṃ:

“Master Gotama, could a good person know of a good person:

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a good person’?”

“Ṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, vijjati yaṃ sappuriso sappurisaṃ jāneyya:

“That, brahmin, is possible.”

‘sappuriso ayaṃ bhavan’”ti.

“Jāneyya pana, bho gotama, sappuriso asappurisaṃ:

“Could a good person know of a bad person:

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti?

‘This fellow is a bad person’?”

“Etampi kho, brāhmaṇa, ṭhānaṃ vijjati yaṃ sappuriso asappurisaṃ jāneyya:

“That too is possible.”

‘asappuriso ayaṃ bhavan’”ti.

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

“It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing,

Yāva subhāsitañcidaṃ bhotā gotamena:

how well said this was by Master Gotama:

‘aṭṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, anavakāso yaṃ asappuriso asappurisaṃ jāneyya—

‘It’s impossible, it can’t happen, that a bad person could know …

asappuriso ayaṃ bhavanti.

Etampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ anavakāso yaṃ asappuriso sappurisaṃ jāneyya—

sappuriso ayaṃ bhavanti.

Ṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, vijjati yaṃ sappuriso sappurisaṃ jāneyya—

But it is possible that a good person could know …’

sappuriso ayaṃ bhavanti.

Etampi kho, brāhmaṇa, ṭhānaṃ vijjati yaṃ sappuriso asappurisaṃ jāneyya—

asappuriso ayaṃ bhavan’ti.

Ekamidaṃ, bho gotama, samayaṃ todeyyassa brāhmaṇassa parisati parūpārambhaṃ vattenti:

Once, members of the brahmin Todeyya’s assembly were going on complaining about others:

‘bālo ayaṃ rājā eḷeyyo samaṇe rāmaputte abhippasanno, samaṇe ca pana rāmaputte evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karoti, yadidaṃ abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikammanti.

‘This King Eḷeyya is a fool to be so devoted to Rāmaputta. He even shows him the utmost deference by bowing down to him, rising up for him, greeting him with joined palms, and observing proper etiquette for him.

Imepi rañño eḷeyyassa parihārakā bālā—

And these king’s men are fools too—

yamako moggallo uggo nāvindakī gandhabbo aggivesso, ye samaṇe rāmaputte abhippasannā, samaṇe ca pana rāmaputte evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karonti, yadidaṃ abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikamman’ti.

Yamaka, Moggalla, Ugga, Nāvindakī, Gandhabba, and Aggivessa—for they show the same kind of deference to Rāmaputta.’

Tyāssudaṃ todeyyo brāhmaṇo iminā nayena neti.

Then the brahmin Todeyya reasoned with them like this:

‘Taṃ kiṃ maññanti, bhonto,

‘What do you think, sirs?

paṇḍito rājā eḷeyyo karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarehi alamatthadasataro’ti?

When it comes to the various duties and speeches, isn’t King Eḷeyya astute, even better than the experts?’

‘Evaṃ, bho, paṇḍito rājā eḷeyyo karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarehi alamatthadasataroti.

‘That’s true, sir.’

Yasmā ca kho, bho, samaṇo rāmaputto raññā eḷeyyena paṇḍitena paṇḍitataro karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarena alamatthadasataro, tasmā rājā eḷeyyo samaṇe rāmaputte abhippasanno, samaṇe ca pana rāmaputte evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karoti, yadidaṃ abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikammaṃ’.

‘It’s because Rāmaputta is even more astute and expert than King Eḷeyya that the king is so devoted to him. That’s why he even shows Rāmaputta the utmost deference by bowing down to him, rising up for him, greeting him with joined palms, and observing proper etiquette for him.

‘Taṃ kiṃ maññanti, bhonto,

What do you think, sirs?

paṇḍitā rañño eḷeyyassa parihārakā—

yamako moggallo uggo nāvindakī gandhabbo aggivesso, karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarehi alamatthadasatarā’ti?

When it comes to the various duties and speeches, aren’t the king’s men—Yamaka, Moggalla, Ugga, Nāvindakī, Gandhabba, and Aggivessa—astute, even better than the experts?’

‘Evaṃ, bho, paṇḍitā rañño eḷeyyassa parihārakā—

‘That’s true, sir.’

yamako moggallo uggo nāvindakī gandhabbo aggivesso, karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarehi alamatthadasatarāti.

Yasmā ca kho, bho, samaṇo rāmaputto rañño eḷeyyassa parihārakehi paṇḍitehi paṇḍitataro karaṇīyādhikaraṇīyesu vacanīyādhivacanīyesu alamatthadasatarehi alamatthadasataro, tasmā rañño eḷeyyassa parihārakā samaṇe rāmaputte abhippasannā;

‘It’s because Rāmaputta is even more astute and expert than the king’s men that they have such devotion to him. …

samaṇe ca pana rāmaputte evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karonti, yadidaṃ abhivādanaṃ paccuṭṭhānaṃ añjalikammaṃ sāmīcikamman’ti.

It’s because Rāmaputta is even more astute and expert than King Eḷeyya that the king is so devoted to him. That’s why he even shows Rāmaputta the utmost deference by bowing down to him, rising up for him, greeting him with joined palms, and observing proper etiquette for him.’

Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing,

Yāva subhāsitañcidaṃ bhotā gotamena:

how well said this was by Master Gotama:

‘aṭṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, anavakāso yaṃ asappuriso asappurisaṃ jāneyya—

‘It’s impossible, it can’t happen, that a bad person could know …

asappuriso ayaṃ bhavanti.

Etampi kho, brāhmaṇa, aṭṭhānaṃ anavakāso yaṃ asappuriso sappurisaṃ jāneyya—

sappuriso ayaṃ bhavanti.

Ṭhānaṃ kho etaṃ, brāhmaṇa, vijjati yaṃ sappuriso sappurisaṃ jāneyya—

But it is possible that a good person could know …

sappuriso ayaṃ bhavanti.

Etampi kho, brāhmaṇa, ṭhānaṃ vijjati yaṃ sappuriso asappurisaṃ jāneyya—

asappuriso ayaṃ bhavan’ti.

Handa ca dāni mayaṃ, bho gotama, gacchāma.

Well, now, Master Gotama, I must go.

Bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, brāhmaṇa, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, brahmin, go at your convenience.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmīti.

Then Vassakāra the brahmin, having approved and agreed with what the Buddha said, got up from his seat and left.

Sattamaṃ.

4.197. 197. Mallikādevīsutta - 197. Queen Mallikā

20. Mahāvagga - 20. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho mallikā devī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho mallikā devī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Queen Mallikā went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena midhekacco mātugāmo dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

“What is the cause, sir, what is the reason why in this life some females are ugly, unattractive, and bad-looking;

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca?

and poor, with few assets and possessions; and insignificant?

Ko pana, bhante, hetu ko paccayo, yena midhekacco mātugāmo dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

And why are some females ugly, unattractive, and bad-looking;

aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā ca?

but rich, affluent, wealthy, and illustrious?

Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo, yena midhekacco mātugāmo abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā;

And why are some females attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty;

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca?

but poor, with few assets and possessions; and insignificant?

Ko pana, bhante, hetu ko paccayo, yena midhekacco mātugāmo abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā, aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā cā”ti?

And why are some females attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty; and rich, affluent, wealthy, and illustrious?”

“Idha, mallike, ekacco mātugāmo kodhanā hoti upāyāsabahulā.

“Take a female who is irritable and bad-tempered.

Appampi vuttā samānā abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Even when criticized a little bit she loses her temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and displaying annoyance, hate, and bitterness.

Sā na dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

She doesn’t give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting.

Issāmanikā kho pana hoti;

And she’s jealous,

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati upadussati issaṃ bandhati.

envying, resenting, and begrudging the possessions, honor, respect, reverence, homage, and veneration given to others.

Sā ce tato cutā itthattaṃ āgacchati, sā yattha yattha paccājāyati dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

If she comes back to this state of existence after passing away, wherever she is reborn she’s ugly, unattractive, and bad-looking;

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca.

and poor, with few assets and possessions; and insignificant.

Idha pana, mallike, ekacco mātugāmo kodhanā hoti upāyāsabahulā.

Take another female who is irritable and bad-tempered. …

Appampi vuttā samānā abhisajjati kuppati byāpajjati patitthīyati, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Sā dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

But she does give to ascetics or brahmins …

Anissāmanikā kho pana hoti;

And she’s not jealous …

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na issati na upadussati na issaṃ bandhati.

Sā ce tato cutā itthattaṃ āgacchati, sā yattha yattha paccājāyati dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

If she comes back to this state of existence after passing away, wherever she is reborn she’s ugly, unattractive, and bad-looking;

aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā ca.

but rich, affluent, wealthy, and illustrious.

Idha pana, mallike, ekacco mātugāmo akkodhanā hoti anupāyāsabahulā.

Take another female who isn’t irritable and bad-tempered. …

Bahumpi vuttā samānā nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Sā na dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

But she doesn’t give to ascetics or brahmins …

Issāmanikā kho pana hoti;

And she’s jealous …

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati upadussati issaṃ bandhati.

Sā ce tato cutā itthattaṃ āgacchati, sā yattha yattha paccājāyati abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā;

If she comes back to this state of existence after passing away, wherever she is reborn she’s attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty;

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca.

but poor, with few assets and possessions; and insignificant.

Idha pana, mallike, ekacco mātugāmo akkodhanā hoti anupāyāsabahulā.

Take another female who isn’t irritable and bad-tempered. …

Bahumpi vuttā samānā nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.

Sā dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

She gives to ascetics and brahmins …

Anissāmanikā kho pana hoti;

And she’s not jealous …

paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na issati na upadussati na issaṃ bandhati.

Sā ce tato cutā itthattaṃ āgacchati, sā yattha yattha paccājāyati abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā;

If she comes back to this state of existence after passing away, wherever she is reborn she’s attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty;

aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā ca.

and rich, affluent, wealthy, and illustrious.

Ayaṃ kho, mallike, hetu ayaṃ paccayo, yena midhekacco mātugāmo dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

This is why are some females are ugly …

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca.

and poor … and insignificant.

Ayaṃ pana, mallike, hetu ayaṃ paccayo, yena midhekacco mātugāmo dubbaṇṇā ca hoti durūpā supāpikā dassanāya;

And some females are ugly …

aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā ca.

but rich … and illustrious.

Ayaṃ kho, mallike, hetu ayaṃ paccayo, yena midhekacco mātugāmo abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā;

And some females are attractive …

daliddā ca hoti appassakā appabhogā appesakkhā ca.

but poor … and insignificant.

Ayaṃ pana, mallike, hetu ayaṃ paccayo, yena midhekacco mātugāmo abhirūpā ca hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā;

And some females are attractive …

aḍḍhā ca hoti mahaddhanā mahābhogā mahesakkhā cā”ti.

and rich … and illustrious.”

Evaṃ vutte, mallikā devī bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, Queen Mallikā said to the Buddha:

“yā nūnāhaṃ, bhante, aññaṃ jātiṃ kodhanā ahosiṃ upāyāsabahulā,

“Sir, in another life I must have been irritable and bad-tempered.

appampi vuttā samānā abhisajjiṃ kuppiṃ byāpajjiṃ patitthīyiṃ kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsiṃ,

Even when lightly criticized I must have lost my temper, becoming annoyed, hostile, and hard-hearted, and displaying annoyance, hate, and bitterness.

sāhaṃ, bhante, etarahi dubbaṇṇā durūpā supāpikā dassanāya.

For now I am ugly, unattractive, and bad-looking.

Yā nūnāhaṃ, bhante, aññaṃ jātiṃ dātā ahosiṃ samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ, sāhaṃ, bhante, etarahi aḍḍhā mahaddhanā mahābhogā.

In another life I must have given to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting. For now I am rich, affluent, and wealthy.

Yā nūnāhaṃ, bhante, aññaṃ jātiṃ anissāmanikā ahosiṃ, paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na issiṃ na upadussiṃ na issaṃ bandhiṃ, sāhaṃ, bhante, etarahi mahesakkhā.

In another life, I must not have been jealous, envying, resenting, and begrudging the possessions, honor, respect, reverence, homage, and veneration given to others. For now I am illustrious.

Santi kho pana, bhante, imasmiṃ rājakule khattiyakaññāpi brāhmaṇakaññāpi gahapatikaññāpi, tāsāhaṃ issarādhipaccaṃ kāremi.

In this royal court I command maidens of the aristocrats, brahmins, and householders.

Esāhaṃ, bhante, ajjatagge akkodhanā bhavissāmi anupāyāsabahulā,

So, sir, from this day forth I will not be irritable and bad-tempered.

bahumpi vuttā samānā nābhisajjissāmi na kuppissāmi na byāpajjissāmi na patitthīyissāmi, kopañca dosañca appaccayañca na pātukarissāmi;

Even when heavily criticized I won’t lose my temper, become annoyed, hostile, and hard-hearted, or display annoyance, hate, and bitterness.

dassāmi samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

I will give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting.

Anissāmanikā bhavissāmi, paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na ississāmi na upadussissāmi na issaṃ bandhissāmi.

I will not be jealous, envying, resenting, and begrudging the possessions, honor, respect, reverence, homage, and veneration given to others.

Abhikkantaṃ, bhante … pe … upāsikaṃ maṃ, bhante, bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

Excellent, sir! … From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Sattamaṃ.

4.198. 198. Attantapasutta - 198. Self-mortification

20. Mahāvagga - 20. The Great Chapter

“Cattārome, bhikkhave, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Mendicants, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves, pursuing the practice of mortifying themselves.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies others, pursuing the practice of mortifying others.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto, parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves and others, pursuing the practice of mortifying themselves and others.

Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person neither mortifies themselves nor others, pursuing the practice of not mortifying themselves or others.

So neva attantapo na parantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.

Kathañca, bhikkhave, puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto?

And how does one person mortify themselves, pursuing the practice of mortifying themselves?

Idha, bhikkhave, ekacco acelako hoti muttācāro hatthāpalekhano naehibhaddantiko natiṭṭhabhaddantiko nābhihaṭaṃ na uddissakataṃ na nimantanaṃ sādiyati.

It’s when someone goes naked, ignoring conventions. They lick their hands, and don’t come or wait when asked. They don’t consent to food brought to them, or food prepared on purpose for them, or an invitation for a meal.

So na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti, na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti, na eḷakamantaraṃ na daṇḍamantaraṃ na musalamantaraṃ na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya na saṅkittīsu na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī na macchaṃ na maṃsaṃ na suraṃ na merayaṃ na thusodakaṃ pivati.

They don’t receive anything from a pot or bowl; or from someone who keeps sheep, or who has a weapon or a shovel in their home; or where a couple is eating; or where there is a woman who is pregnant, breastfeeding, or who has a man in her home; or where there’s a dog waiting or flies buzzing. They accept no fish or meat or liquor or wine, and drink no beer.

So ekāgāriko vā hoti ekālopiko dvāgāriko vā hoti dvālopiko … pe … sattāgāriko vā hoti sattālopiko;

They go to just one house for alms, taking just one mouthful, or two houses and two mouthfuls, up to seven houses and seven mouthfuls.

ekissāpi dattiyā yāpeti dvīhipi dattīhi yāpeti … pe … sattahipi dattīhi yāpeti;

They feed on one saucer a day, two saucers a day, up to seven saucers a day.

ekāhikampi āhāraṃ āhāreti dvāhikampi āhāraṃ āhāreti … pe … sattāhikampi āhāraṃ āhāreti. Iti evarūpaṃ aḍḍhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

They eat once a day, once every second day, up to once a week, and so on, even up to once a fortnight. They live pursuing the practice of eating food at set intervals.

So sākabhakkhopi hoti sāmākabhakkhopi hoti nīvārabhakkhopi hoti daddulabhakkhopi hoti haṭabhakkhopi hoti kaṇabhakkhopi hoti ācāmabhakkhopi hoti piññākabhakkhopi hoti tiṇabhakkhopi hoti gomayabhakkhopi hoti; vanamūlaphalāhāropi yāpeti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

So sāṇānipi dhāreti masāṇānipi dhāreti chavadussānipi dhāreti paṃsukūlānipi dhāreti tirīṭānipi dhāreti ajinampi dhāreti ajinakkhipampi dhāreti kusacīrampi dhāreti vākacīrampi dhāreti phalakacīrampi dhāreti kesakambalampi dhāreti vāḷakambalampi dhāreti ulūkapakkhampi dhāreti;

They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānuyogamanuyutto;

They tear out hair and beard, pursuing this practice.

ubbhaṭṭhakopi hoti āsanappaṭikkhitto;

They constantly stand, refusing seats.

ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto;

They squat, committed to the endeavor of squatting.

kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti;

They lie on a mat of thorns, making a mat of thorns their bed.

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

They pursue the practice of immersion in water three times a day, including the evening.

Iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati.

And so they live pursuing these various ways of mortifying and tormenting the body.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto.

That’s how one person mortifies themselves, pursuing the practice of mortifying themselves.

Kathañca, bhikkhave, puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And how does one person mortify others, pursuing the practice of mortifying others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo orabbhiko hoti sūkariko sākuṇiko māgaviko luddo macchaghātako coro coraghātako goghātako bandhanāgāriko, ye vā panaññepi keci kurūrakammantā.

It’s when a person is a slaughterer of sheep, pigs, poultry, or deer, a hunter or fisher, a bandit, an executioner, a butcher of cattle, a jailer, or has some other cruel livelihood.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto.

That’s how one person mortifies others, pursuing the practice of mortifying others.

Kathañca, bhikkhave, puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And how does one person mortify themselves and others, pursuing the practice of mortifying themselves and others?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo rājā vā hoti khattiyo muddhāvasitto, brāhmaṇo vā hoti mahāsālo.

It’s when a person is an anointed king or a well-to-do brahmin.

So puratthimena nagarassa navaṃ santhāgāraṃ kārāpetvā kesamassuṃ ohāretvā kharājinaṃ nivāsetvā sappitelena kāyaṃ abbhañjitvā magavisāṇena piṭṭhiṃ kaṇḍuvamāno navaṃ santhāgāraṃ pavisati, saddhiṃ mahesiyā brāhmaṇena ca purohitena.

He has a new temple built to the east of the city. He shaves off his hair and beard, dresses in a rough antelope hide, and smears his body with ghee and oil. Scratching his back with antlers, he enters the temple with his chief queen and the brahmin high priest.

So tattha anantarahitāya bhūmiyā haritupalittāya seyyaṃ kappeti.

There he lies on the bare ground strewn with grass.

Ekissāya gāviyā sarūpavacchāya yaṃ ekasmiṃ thane khīraṃ hoti tena rājā yāpeti; yaṃ dutiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena mahesī yāpeti; yaṃ tatiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena brāhmaṇo purohito yāpeti; yaṃ catutthasmiṃ thane khīraṃ hoti tena aggiṃ juhati; avasesena vacchako yāpeti.

The king feeds on the milk from one teat of a cow that has a calf of the same color. The chief queen feeds on the milk from the second teat. The brahmin high priest feeds on the milk from the third teat. The milk from the fourth teat is offered to the flames. The calf feeds on the remainder.

So evamāha:

He says:

‘ettakā usabhā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatarā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatariyo haññantu yaññatthāya, ettakā ajā haññantu yaññatthāya, ettakā urabbhā haññantu yaññatthāya, ettakā assā haññantu yaññatthāya, ettakā rukkhā chijjantu yūpatthāya, ettakā dabbhā lūyantu barihisatthāyā’ti.

‘Slaughter this many bulls, bullocks, heifers, goats, rams, and horses for the sacrifice! Fell this many trees and reap this much grass for the sacrificial equipment!’

Yepissa te honti dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karonti.

His bondservants, workers, and staff do their jobs under threat of punishment and danger, weeping, with tearful faces.

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

That’s how one person mortifies themselves and others, pursuing the practice of mortifying themselves and others.

Kathañca, bhikkhave, puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And how does one person neither mortify themselves nor others, pursuing the practice of not mortifying themselves or others,

So anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

living without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves?

Idha, bhikkhave, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some good family.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati:

and reflect:

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā;

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ;

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya, mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya, kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

After some time they give up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno bhikkhūnaṃ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

Once they’ve gone forth, they take up the training and livelihood of the mendicants. They give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharati.

They give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

Abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato asaddhammā gāmadhammā.

They give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

They give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, na ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, na amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya; iti bhinnānaṃ vā sandhātā, sahitānaṃ vā anuppadātā, samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti; yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable, and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī; nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ.

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato hoti.

They refrain from injuring plants and seeds.

Ekabhattiko hoti rattūparato virato vikālabhojanā.

They eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato hoti.

They refrain from dancing, singing, music, and seeing shows.

Mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They refrain from beautifying and adorning themselves with garlands, fragrance, and makeup.

Uccāsayanamahāsayanā paṭivirato hoti.

They refrain from high and luxurious beds.

Jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

They refrain from receiving gold and money,

Āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

raw grains,

Āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

raw meat,

Itthikumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

women and girls,

Dāsidāsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

male and female bondservants,

Ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

goats and sheep,

Kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

chickens and pigs,

Hatthigavāssavaḷavapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

elephants, cows, horses, and mares,

Khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

and fields and land.

Dūteyyapahiṇagamanānuyogā paṭivirato hoti.

They refrain from running errands and messages;

Kayavikkayā paṭivirato hoti.

buying and selling;

Tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭivirato hoti.

falsifying weights, metals, or measures;

Ukkoṭanavañcananikatisāciyogā paṭivirato hoti.

bribery, fraud, cheating, and duplicity;

Chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭivirato hoti.

mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence.

So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati.

They’re content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

Seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti, sapattabhārova ḍeti;

They’re like a bird: wherever it flies, wings are its only burden.

evamevaṃ bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati, samādāyeva pakkamati.

In the same way, a mendicant is content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this entire spectrum of noble ethics, they experience a blameless happiness inside themselves.

So cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

Seeing a sight with the eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati cakkhundriyaṃ; cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving restraint over it.

Sotena saddaṃ sutvā …

Hearing a sound with the ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

Smelling an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

Tasting a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

Feeling a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

Knowing a thought with the mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati manindriyaṃ; manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving restraint over it.

So iminā ariyena indriyasaṃvarena samannāgato ajjhattaṃ abyāsekasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this noble sense restraint, they experience an unsullied bliss inside themselves.

So abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

They act with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato, imāya ca ariyāya santuṭṭhiyā samannāgato, iminā ca ariyena indriyasaṃvarena samannāgato, iminā ca ariyena satisampajaññena samannāgato

When they have this noble spectrum of ethics, this noble sense restraint, and this noble mindfulness and situational awareness,

vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanappatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

they frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

After the meal, they return from alms-round, sit down cross-legged with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti.

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

Byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti.

Giving up ill will and malevolence, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

Thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti.

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

Uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti.

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

Vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya … pe …

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives …

sattānaṃ cutūpapātañāṇāya … pe …

knowledge of the death and rebirth of sentient beings …

āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘Ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati;

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Evaṃ kho, bhikkhave, puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

That’s how one person neither mortifies themselves nor others, pursuing the practice of not mortifying themselves or others,

So na attantapo na parantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

living without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmin”ti.

These are the four people found in the world.”

Aṭṭhamaṃ.

4.201. 201. Sikkhāpadasutta - 201. Training Rules

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca;

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

sappurisañca, sappurisena sappurisatarañca.

a good person and a better person.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

“And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti.

It’s someone who kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, lies, and uses alcoholic drinks that cause negligence.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti;

It’s someone who kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, lies, and uses alcoholic drinks that cause negligence. And they encourage others to do these things.

attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti;

attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti;

attanā ca surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti, parañca surāmerayamajjapamādaṭṭhāne samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti;

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or use alcoholic drinks that cause negligence. And they encourage others to avoid these things.

attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti, parañca surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Paṭhamaṃ.

4.202. 202. Assaddhasutta - 202. Faithless

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca;

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

sappurisañca, sappurisena sappurisatarañca. Taṃ suṇātha … pe ….

a good person and a better person.

“Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, appassuto hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti.

It’s someone who is faithless, shameless, imprudent, with little learning, lazy, unmindful, and witless.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca assaddho hoti, parañca assaddhiye samādapeti;

It’s someone who is faithless, shameless, imprudent, with little learning, lazy, confused, and witless. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca ahiriko hoti, parañca ahirikatāya samādapeti;

attanā ca anottappī hoti, parañca anottappe samādapeti;

attanā ca appassuto hoti, parañca appassute samādapeti;

attanā ca kusīto hoti, parañca kosajje samādapeti;

attanā ca muṭṭhassati hoti, parañca muṭṭhassacce samādapeti;

attanā ca duppañño hoti, parañca duppaññatāya samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti.

It’s someone who is faithful, conscientious, prudent, learned, energetic, mindful, and wise.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca saddhāsampanno hoti, parañca saddhāsampadāya samādapeti;

It’s someone who is personally accomplished in faith, conscience, prudence, learning, energy, mindfulness, and wisdom. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca hirimā hoti, parañca hirimatāya samādapeti;

attanā ca ottappī hoti, parañca ottappe samādapeti;

attanā ca bahussuto hoti, parañca bāhusacce samādapeti;

attanā ca āraddhavīriyo hoti, parañca vīriyārambhe samādapeti;

attanā ca upaṭṭhitassati hoti, parañca satiupaṭṭhāne samādapeti;

attanā ca paññāsampanno hoti, parañca paññāsampadāya samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Dutiyaṃ.

4.203. 203. Sattakammasutta - 203. Seven Kinds of Deeds

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca;

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

sappurisañca, sappurisena sappurisatarañca. Taṃ suṇātha … pe ….

a good person and a better person.

“Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti.

It’s someone who kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, and uses speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti;

It’s someone who kills living creatures, steals, commits sexual misconduct, and uses speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they encourage others to do these things.

attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti;

attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti;

attanā ca pisuṇavāco hoti, parañca pisuṇāya vācāya samādapeti;

attanā ca pharusavāco hoti, parañca pharusāya vācāya samādapeti;

attanā ca samphappalāpī hoti, parañca samphappalāpe samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato, hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti.

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti;

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, or use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they encourage others to avoid these things.

attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pisuṇāya vācāya veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca pharusāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pharusāya vācāya veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti, parañca samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Tatiyaṃ.

4.204. 204. Dasakammasutta - 204. Ten Kinds of Deeds

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca;

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

sappurisañca, sappurisena sappurisatarañca. Taṃ suṇātha … pe ….

a good person and a better person.

“Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiko hoti.

It’s someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti … pe … attanā ca abhijjhālu hoti, parañca abhijjhāya samādapeti;

It’s someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re covetous, malicious, with wrong view. And they encourage others to do these things.

attanā ca byāpannacitto hoti, parañca byāpāde samādapeti, attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhiko hoti.

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re contented, kind-hearted, with right view.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti … pe … attanā ca anabhijjhālu hoti, parañca anabhijjhāya samādapeti;

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view. And they encourage others to do these things.

attanā ca abyāpannacitto hoti, parañca abyāpāde samādapeti;

attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Catutthaṃ.

4.205. 205. Aṭṭhaṅgikasutta - 205. Eightfold

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca;

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

sappurisañca, sappurisena sappurisatarañca. Taṃ suṇātha … pe ….

a good person and a better person.

“Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti, micchāsaṅkappo hoti, micchāvāco hoti, micchākammanto hoti, micchāājīvo hoti, micchāvāyāmo hoti, micchāsati hoti, micchāsamādhi hoti.

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha bhikkhave, ekacco attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti;

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca micchāsaṅkappo hoti, parañca micchāsaṅkappe samādapeti;

attanā ca micchāvāco hoti, parañca micchāvācāya samādapeti;

attanā ca micchākammanto hoti, parañca micchākammante samādapeti;

attanā ca micchāājīvo hoti, parañca micchāājīve samādapeti;

attanā ca micchāvāyāmo hoti, parañca micchāvāyāme samādapeti;

attanā ca micchāsati hoti, parañca micchāsatiyā samādapeti;

attanā ca micchāsamādhi hoti, parañca micchāsamādhimhi samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti, sammāsaṅkappo hoti, sammāvāco hoti, sammākammanto hoti, sammāājīvo hoti, sammāvāyāmo hoti, sammāsati hoti, sammāsamādhi hoti.

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti;

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca sammāsaṅkappo hoti, parañca sammāsaṅkappe samādapeti;

attanā ca sammāvāco hoti, parañca sammāvācāya samādapeti;

attanā ca sammākammanto hoti, parañca sammākammante samādapeti;

attanā ca sammāājīvo hoti, parañca sammāājīve samādapeti;

attanā ca sammāvāyāmo hoti, parañca sammāvāyāme samādapeti;

attanā ca sammāsati hoti, parañca sammāsatiyā samādapeti;

attanā ca sammāsamādhi hoti, parañca sammāsamādhimhi samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Pañcamaṃ.

4.208. 208. Dutiyapāpadhammasutta - 208. Bad Character (2nd)

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Pāpañca vo, bhikkhave, desessāmi, pāpena pāpatarañca;

“Mendicants, I will teach you who’s bad and who’s worse,

kalyāṇañca, kalyāṇena kalyāṇatarañca.

who’s good and who’s better.

Taṃ suṇātha … pe …

“Katamo ca, bhikkhave, pāpo?

And who’s bad?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti … pe … micchāñāṇī hoti, micchāvimutti hoti.

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpo.

This is called bad.

Katamo ca, bhikkhave, pāpena pāpataro?

And who’s worse?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti … pe … attanā ca micchāñāṇī hoti, parañca micchāñāṇe samādapeti;

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca micchāvimutti hoti, parañca micchāvimuttiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpena pāpataro.

This is called worse.

Katamo ca, bhikkhave, kalyāṇo?

And who’s good?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti … pe … sammāñāṇī hoti, sammāvimutti hoti.

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kalyāṇo.

This is called good.

Katamo ca, bhikkhave, kalyāṇena kalyāṇataro?

And who’s better?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti … pe … attanā ca sammāñāṇī hoti, parañca sammāñāṇe samādapeti;

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom. And they encourage others in these same qualities.

attanā ca sammāvimutti hoti, parañca sammāvimuttiyā samādapeti.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kalyāṇena kalyāṇataro”ti.

This is called better.”

Aṭṭhamaṃ.

4.209. 209. Tatiyapāpadhammasutta - 209. Bad Character (3rd)

21. Sappurisavagga - 21. A Good Person

“Pāpadhammañca vo, bhikkhave, desessāmi, pāpadhammena pāpadhammatarañca;

“Mendicants, I will teach you bad character and worse character,

kalyāṇadhammañca, kalyāṇadhammena kalyāṇadhammatarañca. Taṃ suṇātha … pe ….

good character and better character.

“Katamo ca, bhikkhave, pāpadhammo?

And who has bad character?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti … pe … micchādiṭṭhiko hoti.

It’s someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpadhammo.

This is called bad character.

Katamo ca, bhikkhave, pāpadhammena pāpadhammataro?

And who has worse character?

Idha bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti … pe … attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti.

It’s someone who kills living creatures, steals, and commits sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re covetous, malicious, with wrong view. And they encourage others to do these things.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, pāpadhammena pāpadhammataro.

This is called worse character.

Katamo ca, bhikkhave, kalyāṇadhammo?

And who has good character?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … sammādiṭṭhiko hoti.

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re contented, kind-hearted, with right view.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kalyāṇadhammo.

This is called good character.

Katamo ca, bhikkhave, kalyāṇadhammena kalyāṇadhammataro?

And who has better character?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti … pe … attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti.

It’s someone who doesn’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view. And they encourage others to do these things.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, kalyāṇadhammena kalyāṇadhammataro”ti.

This is called better character.”

Navamaṃ.

4.213. 213. Akataññutāsutta - 213. Ungrateful

22. Parisāvagga - 22. Assembly

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Mendicants, someone with four qualities is cast down to hell.

Katamehi catūhi?

What four?

Kāyaduccaritena, vacīduccaritena, manoduccaritena, akataññutā akataveditā—

Bad conduct by way of body, speech, and mind, and being ungrateful and thankless.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these four qualities is cast down to hell.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with four qualities is raised up to heaven.

Katamehi catūhi?

What four?

Kāyasucaritena, vacīsucaritena, manosucaritena, kataññutā kataveditā—

Good conduct by way of body, speech, and mind, and being grateful and thankful.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these four qualities is raised up to heaven.”

Tatiyaṃ.

4.233. 233. Vitthārasutta - 233. Deeds in Detail

24. Kammavagga - 24. Deeds

“Cattārimāni, bhikkhave, kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

“Mendicants, I declare these four kinds of deeds, having realized them with my own insight.

Katamāni cattāri?

What four?

Atthi, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ;

There are dark deeds with dark results;

atthi, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ;

bright deeds with bright results;

atthi, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ;

dark and bright deeds with dark and bright results; and

atthi, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati.

neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ?

And what are dark deeds with dark results?

Idha, bhikkhave, ekacco sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes hurtful choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā sabyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they’re reborn in a hurtful world,

Tamenaṃ sabyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhā phassā phusanti.

where hurtful contacts touch them.

So sabyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhaṃ vedanaṃ vediyati ekantadukkhaṃ, seyyathāpi sattā nerayikā.

Touched by hurtful contacts, they experience hurtful feelings that are exclusively painful—like the beings in hell.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ.

These are called dark deeds with dark results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ?

And what are bright deeds with bright results?

Idha, bhikkhave, ekacco abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā abyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they’re reborn in a pleasing world,

Tamenaṃ abyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ abyābajjhā phassā phusanti.

where pleasing contacts touch them.

So abyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno abyābajjhaṃ vedanaṃ vediyati ekantasukhaṃ, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

Touched by pleasing contacts, they experience pleasing feelings that are exclusively happy—like the gods replete with glory.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ.

These are called bright deeds with bright results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ?

And what are dark and bright deeds with dark and bright results?

Idha, bhikkhave, ekacco sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes both hurtful and pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they are reborn in a world that is both hurtful and pleasing,

Tamenaṃ sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhāpi abyābajjhāpi phassā phusanti.

where hurtful and pleasing contacts touch them.

So sabyābajjhehipi abyābajjhehipi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhampi abyābajjhampi vedanaṃ vediyati vokiṇṇasukhadukkhaṃ, seyyathāpi manussā ekacce ca devā ekacce ca vinipātikā.

Touched by both hurtful and pleasing contacts, they experience both hurtful and pleasing feelings that are a mixture of pleasure and pain—like humans, some gods, and some beings in the underworld.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ.

These are called dark and bright deeds with dark and bright results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati?

And what are neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds?

Tatra, bhikkhave, yamidaṃ kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā, yamidaṃ kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā, yamidaṃ kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā—

It’s the intention to give up dark deeds with dark results, bright deeds with bright results, and both dark and bright deeds with both dark and bright results.

idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati.

These are called neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditānī”ti.

These are the four kinds of deeds that I declare, having realized them with my own insight.”

Dutiyaṃ.

4.237. 237. Ariyamaggasutta - 237. The Noble Path

24. Kammavagga - 24. Deeds

“Cattārimāni, bhikkhave, kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

“Mendicants, I declare these four kinds of deeds, having realized them with my own insight.

Katamāni cattāri?

What four?

Atthi, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ;

There are dark deeds with dark results;

atthi, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ;

bright deeds with bright results;

atthi, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ;

dark and bright deeds with dark and bright results; and

atthi, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati.

neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ?

And what are dark deeds with dark results?

Idha, bhikkhave, ekacco sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti … pe … idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ.

It’s when someone makes hurtful choices by way of body, speech, and mind. These are called dark deeds with dark results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ?

And what are bright deeds with bright results?

Idha, bhikkhave, ekacco abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti … pe … idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ.

It’s when someone makes pleasing choices by way of body, speech, and mind. These are called bright deeds with bright results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ?

And what are dark and bright deeds with dark and bright results?

Idha, bhikkhave, ekacco sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti … pe … idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ.

It’s when someone makes both hurtful and pleasing choices by way of body, speech, and mind. These are called dark and bright deeds with dark and bright results.

Katamañca, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati?

And what are neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, kammaṃ akaṇhaasukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ kammakkhayāya saṃvattati.

These are called neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditānī”ti.

These are the four kinds of deeds that I declare, having realized them with my own insight.”

Chaṭṭhaṃ.

4.245. 245. Sikkhānisaṃsasutta - 245. The Benefits of Training

25. Āpattibhayavagga - 25. Perils of Offenses

“Sikkhānisaṃsamidaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ vussati paññuttaraṃ vimuttisāraṃ satādhipateyyaṃ.

“Mendicants, living this spiritual life is benefited by training and overseen by wisdom; freedom is its heart, and mindfulness is in charge.

Kathañca, bhikkhave, sikkhānisaṃsaṃ hoti?

And how is it benefited by training?

Idha, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ ābhisamācārikā sikkhā paññattā appasannānaṃ pasādāya pasannānaṃ bhiyyobhāvāya.

Firstly, I laid down for my disciples the training that deals with supplementary regulations in order to inspire confidence in those without it and to increase confidence in those who have it.

Yathā yathā, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ ābhisamācārikā sikkhā paññattā appasannānaṃ pasādāya pasannānaṃ bhiyyobhāvāya tathā tathā so tassā sikkhāya akhaṇḍakārī hoti acchiddakārī asabalakārī akammāsakārī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

They undertake whatever supplementary regulations I have laid down, keeping them unbroken, impeccable, spotless, and unmarred.

Puna caparaṃ, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ ādibrahmacariyikā sikkhā paññattā sabbaso sammā dukkhakkhayāya.

Furthermore, I laid down for my disciples the training that deals with the fundamentals of the spiritual life in order to rightly end suffering in every way.

Yathā yathā, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ ādibrahmacariyikā sikkhā paññattā sabbaso sammā dukkhakkhayāya tathā tathā so tassā sikkhāya akhaṇḍakārī hoti acchiddakārī asabalakārī akammāsakārī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

They undertake whatever training that deals with the fundamentals of the spiritual life I have laid down, keeping it unbroken, impeccable, spotless, and unmarred.

Evaṃ kho, bhikkhave, sikkhānisaṃsaṃ hoti.

That’s how it’s benefited by training.

Kathañca, bhikkhave, paññuttaraṃ hoti?

And how is it overseen by wisdom?

Idha, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ dhammā desitā sabbaso sammā dukkhakkhayāya.

I taught the Dhamma to my disciples in order to rightly end suffering in every way.

Yathā yathā, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ dhammā desitā sabbaso sammā dukkhakkhayāya tathā tathāssa te dhammā paññāya samavekkhitā honti.

They examine with wisdom any teachings I taught them.

Evaṃ kho, bhikkhave, paññuttaraṃ hoti.

That’s how it’s overseen by wisdom.

Kathañca, bhikkhave, vimuttisāraṃ hoti?

And how does it have freedom at its heart?

Idha, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ dhammā desitā sabbaso sammā dukkhakkhayāya.

I taught the Dhamma to my disciples in order to rightly end suffering in every way.

Yathā yathā, bhikkhave, mayā sāvakānaṃ dhammā desitā sabbaso sammā dukkhakkhayāya tathā tathāssa te dhammā vimuttiyā phusitā honti.

They experience through freedom any teachings I taught them.

Evaṃ kho, bhikkhave, vimuttisāraṃ hoti.

That’s how it has freedom at its heart.

Kathañca, bhikkhave, satādhipateyyaṃ hoti?

And how is mindfulness in charge?

‘Iti aparipūraṃ vā ābhisamācārikaṃ sikkhaṃ paripūressāmi, paripūraṃ vā ābhisamācārikaṃ sikkhaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmī’ti—ajjhattaṃyeva sati sūpaṭṭhitā hoti.

Mindfulness is well established in oneself: ‘In this way I’ll fulfill the training dealing with supplementary regulations, or support with wisdom in every situation the training dealing with supplementary regulations I’ve already fulfilled.’

‘Iti aparipūraṃ vā ādibrahmacariyikaṃ sikkhaṃ paripūressāmi, paripūraṃ vā ādibrahmacariyikaṃ sikkhaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmī’ti—ajjhattaṃyeva sati sūpaṭṭhitā hoti.

Mindfulness is well established in oneself: ‘In this way I’ll fulfill the training dealing with the fundamentals of the spiritual life, or support with wisdom in every situation the training dealing with the fundamentals of the spiritual life I’ve already fulfilled.’

‘Iti asamavekkhitaṃ vā dhammaṃ paññāya samavekkhissāmi, samavekkhitaṃ vā dhammaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmī’ti—ajjhattaṃyeva sati sūpaṭṭhitā hoti.

Mindfulness is well established in oneself: ‘In this way I’ll examine with wisdom the teaching that I haven’t yet examined, or support with wisdom in every situation the teaching I’ve already examined.’

‘Iti aphusitaṃ vā dhammaṃ vimuttiyā phusissāmi, phusitaṃ vā dhammaṃ tattha tattha paññāya anuggahessāmī’ti—ajjhattaṃyeva sati sūpaṭṭhitā hoti.

Mindfulness is well established in oneself: ‘In this way I’ll experience through freedom the teaching that I haven’t yet experienced, or support with wisdom in every situation the teaching I’ve already experienced.’

Evaṃ kho, bhikkhave, satādhipateyyaṃ hoti.

That’s how mindfulness is in charge.

‘Sikkhānisaṃsamidaṃ, bhikkhave, brahmacariyaṃ vussati paññuttaraṃ vimuttisāraṃ satādhipateyyan’ti,

‘Living this spiritual life is benefited by training and overseen by wisdom; freedom is its heart, and mindfulness is in charge.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Tatiyaṃ.

4.246. 246. Seyyāsutta - 246. Lying Postures

25. Āpattibhayavagga - 25. Perils of Offenses

“Catasso imā, bhikkhave, seyyā.

“Mendicants, there are these four ways of lying down.

Katamā catasso?

What four?

Petaseyyā, kāmabhogiseyyā, sīhaseyyā, tathāgataseyyā.

The ways a corpse, a pleasure seeker, a lion, and a Realized One lie down.

Katamā ca, bhikkhave, petaseyyā?

And how does a corpse lie down?

Yebhuyyena, bhikkhave, petā uttānā senti;

Corpses usually lie flat on their backs.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, petaseyyā.

This is called the way a corpse lies down.

Katamā ca, bhikkhave, kāmabhogiseyyā?

And how does a pleasure seeker lie down?

Yebhuyyena, bhikkhave, kāmabhogī vāmena passena senti;

Pleasure seekers usually lie down on their left side.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, kāmabhogiseyyā.

This is called the way a pleasure seeker lies down.

Katamā ca, bhikkhave, sīhaseyyā?

And how does a lion lie down?

Sīho, bhikkhave, migarājā dakkhiṇena passena seyyaṃ kappeti, pāde pādaṃ accādhāya, antarasatthimhi naṅguṭṭhaṃ anupakkhipitvā.

The lion, king of beasts, lies down on the right side, placing one foot on top of the other, with his tail tucked between his thighs.

So paṭibujjhitvā purimaṃ kāyaṃ abbhunnāmetvā pacchimaṃ kāyaṃ anuviloketi.

When he wakes, he lifts his front quarters and checks his hind quarters.

Sace, bhikkhave, sīho migarājā kiñci passati kāyassa vikkhittaṃ vā visaṭaṃ vā, tena, bhikkhave, sīho migarājā anattamano hoti.

If he sees that any part of his body is disordered or displaced, he is displeased.

Sace pana, bhikkhave, sīho migarājā na kiñci passati kāyassa vikkhittaṃ vā visaṭaṃ vā, tena, bhikkhave, sīho migarājā attamano hoti.

But if he sees that no part of his body is disordered or displaced, he is pleased.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sīhaseyyā.

This is called the way a lion lies down.

Katamā ca, bhikkhave, tathāgataseyyā?

And how does a Realized One lie down?

Idha, bhikkhave, tathāgato vivicceva kāmehi … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a Realized One, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption … second absorption … third absorption … fourth absorption.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, tathāgataseyyā.

This is called the way a Realized One lies down.

Imā kho, bhikkhave, catasso seyyā”ti.

These are the four ways of lying down.”

Catutthaṃ.

4.255. 255. Pariyesanāsutta - 255. Searches

26. Abhiññāvagga - 26. Insight

“Catasso imā, bhikkhave, anariyapariyesanā.

“Mendicants, there are these four ignoble searches.

Katamā catasso?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā jarādhammo samāno jarādhammaṃyeva pariyesati;

Someone liable to grow old searches only for what grows old.

attanā byādhidhammo samāno byādhidhammaṃyeva pariyesati;

Someone liable to sickness searches only for what gets sick.

attanā maraṇadhammo samāno maraṇadhammaṃyeva pariyesati;

Someone liable to death searches only for what dies.

attanā saṅkilesadhammo samāno saṅkilesadhammaṃyeva pariyesati.

Someone whose nature is defiled searches only for what is defiled.

Imā kho, bhikkhave, catasso anariyapariyesanā.

These are the four ignoble searches.

Catasso imā, bhikkhave, ariyapariyesanā.

There are these four noble searches.

Katamā catasso?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco attanā jarādhammo samāno jarādhamme ādīnavaṃ viditvā ajaraṃ anuttaraṃ yogakkhemaṃ nibbānaṃ pariyesati;

Someone who is liable to grow old, knowing the drawback in what grows old, searches for the unaging supreme sanctuary, extinguishment.

attanā byādhidhammo samāno byādhidhamme ādīnavaṃ viditvā abyādhiṃ anuttaraṃ yogakkhemaṃ nibbānaṃ pariyesati;

Someone who is liable to get sick, knowing the drawback in what gets sick, searches for the sickness-free supreme sanctuary, extinguishment.

attanā maraṇadhammo samāno maraṇadhamme ādīnavaṃ viditvā amataṃ anuttaraṃ yogakkhemaṃ nibbānaṃ pariyesati;

Someone who is liable to die, knowing the drawback in what dies, searches for the deathless supreme sanctuary, extinguishment.

attanā saṅkilesadhammo samāno saṅkilesadhamme ādīnavaṃ viditvā asaṅkiliṭṭhaṃ anuttaraṃ yogakkhemaṃ nibbānaṃ pariyesati.

Someone whose nature is defiled, knowing the drawback in what is defiled, searches for the undefiled supreme sanctuary, extinguishment.

Imā kho, bhikkhave, catasso ariyapariyesanā”ti.

These are the four noble searches.”

Dutiyaṃ.

4.258. 258. Kulasutta - 258. Families

26. Abhiññāvagga - 26. Insight

“Yāni kānici, bhikkhave, kulāni bhogesu mahattaṃ pattāni na ciraṭṭhitikāni bhavanti, sabbāni tāni catūhi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarena.

“Mendicants, when families don’t stay wealthy for long, it’s always for one or more of these four reasons.

Katamehi catūhi?

What four?

Naṭṭhaṃ na gavesanti, jiṇṇaṃ na paṭisaṅkharonti, aparimitapānabhojanā honti, dussīlaṃ itthiṃ vā purisaṃ vā ādhipacce ṭhapenti.

They don’t look for what’s lost; they don’t fix old things; they eat and drink too much; or they put an unethical woman or man in charge.

Yāni kānici, bhikkhave, kulāni bhogesu mahattaṃ pattāni na ciraṭṭhitikāni bhavanti, sabbāni tāni imehi catūhi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarena.

When families don’t stay wealthy for long, it’s always for one or more of these four reasons.

Yāni kānici, bhikkhave, kulāni bhogesu mahattaṃ pattāni ciraṭṭhitikāni bhavanti, sabbāni tāni catūhi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarena.

When families do stay wealthy for long, it’s always for one or more of these four reasons.

Katamehi catūhi?

What four?

Naṭṭhaṃ gavesanti, jiṇṇaṃ paṭisaṅkharonti, parimitapānabhojanā honti, sīlavantaṃ itthiṃ vā purisaṃ vā ādhipacce ṭhapenti.

They look for what’s lost; they fix old things; they eat and drink in moderation; and they put an ethical woman or man in charge.

Yāni kānici, bhikkhave, kulāni bhogesu mahattaṃ pattāni ciraṭṭhitikāni bhavanti, sabbāni tāni imehi catūhi ṭhānehi, etesaṃ vā aññatarenā”ti.

When families do stay wealthy for long, it’s always for one or more of these four reasons.”

Pañcamaṃ.

4.259. 259. Paṭhamaājānīyasutta - 259. A Thoroughbred (1st)

26. Abhiññāvagga - 26. Insight

“Catūhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

“Mendicants, a fine royal thoroughbred with four factors is worthy of a king, fit to serve a king, and considered a factor of kingship.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

It’s when a fine royal thoroughbred is beautiful, strong, fast, and well-proportioned.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhaṃ gacchati.

A fine royal thoroughbred with these four factors is worthy of a king. …

Evamevaṃ kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

In the same way, a mendicant with four factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.

It’s when a mendicant is beautiful, strong, fast, and well proportioned.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti?

And how is a mendicant beautiful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti.

That’s how a mendicant is beautiful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti?

And how is a mendicant strong?

Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti.

That’s how a mendicant is strong.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti?

And how is a mendicant fast?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when they truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti.

That’s how a mendicant is fast.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ārohapariṇāhasampanno hoti?

And how is a mendicant well proportioned?

Idha, bhikkhave, bhikkhu lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ.

It’s when a mendicant receives robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ārohapariṇāhasampanno hoti.

That’s how a mendicant is well proportioned.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these four factors … is the supreme field of merit for the world.”

Chaṭṭhaṃ.

4.263. 263. Kammasutta - 263. Deeds

26. Abhiññāvagga - 26. Insight

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

“When a foolish, incompetent bad person has four qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Katamehi catūhi?

What four?

Sāvajjena kāyakammena, sāvajjena vacīkammena, sāvajjena manokammena, sāvajjāya diṭṭhiyā—

Blameworthy deeds by way of body, speech, and mind, and blameworthy view.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṃ upahataṃ attānaṃ pariharati, sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṃ, bahuñca apuññaṃ pasavati.

When a foolish, incompetent bad person has these four qualities they keep themselves broken and damaged. They deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much bad karma.

Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavati.

When an astute, competent good person has four qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.

Katamehi catūhi?

What four?

Anavajjena kāyakammena, anavajjena vacīkammena, anavajjena manokammena, anavajjāya diṭṭhiyā—

Blameless deeds by way of body, speech, and mind, and blameless view.

imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato paṇḍito viyatto sappuriso akkhataṃ anupahataṃ attānaṃ pariharati, anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṃ, bahuñca puññaṃ pasavatī”ti.

When an astute, competent good person has these four qualities they keep themselves healthy and whole. They don’t deserve to be blamed and criticized by sensible people, and they make much merit.”

Dasamaṃ.

Abhiññāvaggo chaṭṭho.

Abhiññā pariyesanā,

saṅgahaṃ mālukyaputto;

Kulaṃ dve ca ājānīyā,

balaṃ araññakammunāti.